Sāmagāmasutta

At Sāmagāma

Majjhima Nikāya 104 - Middle Discourses 104

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati sāmagāme.

At one time the Buddha was staying among the Sakyans near the village of Sāma.

Tena kho pana samayena nigaṇṭho nāṭaputto pāvāyaṃ adhunākālaṅkato hoti.

Now at that time the Nigaṇṭha Nātaputta had recently passed away at Pāvā.

Tassa kālaṃkiriyāya bhinnā nigaṇṭhā dvedhikajātā bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti:

With his passing the Jain ascetics split, dividing into two factions, arguing, quarreling, and fighting, continually wounding each other with barbed words:

“na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi, ahaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāmi. Kiṃ tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānissasi. Micchāpaṭipanno tvamasi, ahamasmi sammāpaṭipanno. Sahitaṃ me, asahitaṃ te. Purevacanīyaṃ pacchā avaca, pacchāvacanīyaṃ pure avaca. Adhiciṇṇaṃ te viparāvattaṃ. Āropito te vādo. Niggahitosi, cara vādappamokkhāya; nibbeṭhehi vā sace pahosī”ti.

‘You don’t understand this teaching and training. I understand this teaching and training. What, you understand this teaching and training? You’re practicing wrong. I’m practicing right. I stay on topic, you don’t. You said last what you should have said first. You said first what you should have said last. What you’ve thought so much about has been disproved. Your doctrine is refuted. Go on, save your doctrine! You’re trapped; get yourself out of this—if you can!’

Vadhoyeva kho maññe nigaṇṭhesu nāṭaputtiyesu vattati.

You’d think there was nothing but slaughter going on among the Jain ascetics.

Yepi nigaṇṭhassa nāṭaputtassa sāvakā gihī odātavasanā tepi nigaṇṭhesu nāṭaputtiyesu nibbinnarūpā virattarūpā paṭivānarūpā yathā taṃ durakkhāte dhammavinaye duppavedite aniyyānike anupasamasaṃvattanike asammāsambuddhappavedite bhinnathūpe appaṭisaraṇe.

And the Nigaṇṭha Nātaputta’s white-clothed lay disciples were disillusioned, dismayed, and disappointed in the Jain ascetics. They were equally disappointed with a teaching and training so poorly explained and poorly propounded, not emancipating, not leading to peace, proclaimed by someone who is not a fully awakened Buddha, with broken monument and without a refuge.

Atha kho cundo samaṇuddeso pāvāyaṃ vassaṃvuṭṭho yena sāmagāmo yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho cundo samaṇuddeso āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

And then, after completing the rainy season residence near Pāvā, the novice Cunda went to see Venerable Ānanda at Sāma village. He bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“nigaṇṭho, bhante, nāṭaputto pāvāyaṃ adhunākālaṅkato.

Tassa kālaṃkiriyāya bhinnā nigaṇṭhā dvedhikajātā … pe … bhinnathūpe appaṭisaraṇe”ti.

Evaṃ vutte, āyasmā ānando cundaṃ samaṇuddesaṃ etadavoca:

Ānanda said to him,

“atthi kho idaṃ, āvuso cunda, kathāpābhataṃ bhagavantaṃ dassanāya.

“Reverend Cunda, we should see the Buddha about this matter.

Āyāma, āvuso cunda, yena bhagavā tenupasaṅkamissāma; upasaṅkamitvā etamatthaṃ bhagavato ārocessāmā”ti.

Come, let’s go to the Buddha and inform him about this.”

“Evaṃ, bhante”ti kho cundo samaṇuddeso āyasmato ānandassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Cunda.

Atha kho āyasmā ca ānando cundo ca samaṇuddeso yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda and Cunda went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and Ānanda informed him of what Cunda had said. He went on to say,

“ayaṃ, bhante, cundo samaṇuddeso evamāha:

‘nigaṇṭho, bhante, nāṭaputto pāvāyaṃ adhunākālaṅkato.

Tassa kālaṃkiriyāya bhinnā nigaṇṭhā dvedhikajātā … pe … bhinnathūpe appaṭisaraṇe’ti.

Tassa mayhaṃ, bhante, evaṃ hoti:

“Sir, it occurs to me:

‘mā heva bhagavato accayena saṃghe vivādo uppajji;

‘When the Buddha has passed away, let no dispute arise in the Saṅgha.

svāssa vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānan’”ti.

For such a dispute would be for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.’”

“Taṃ kiṃ maññasi, ānanda,

“What do you think, Ānanda?

ye vo mayā dhammā abhiññā desitā, seyyathidaṃ—

Do you see even two mendicants who disagree regarding the things I have taught from my direct knowledge, that is,

cattāro satipaṭṭhānā cattāro sammappadhānā cattāro iddhipādā pañcindriyāni pañca balāni satta bojjhaṅgā ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, passasi no tvaṃ, ānanda, imesu dhammesu dvepi bhikkhū nānāvāde”ti?

the four kinds of mindfulness meditation, the four right efforts, the four bases of psychic power, the five faculties, the five powers, the seven awakening factors, and the noble eightfold path?”

“Ye me, bhante, dhammā bhagavatā abhiññā desitā, seyyathidaṃ—

“No, sir, I do not.

cattāro satipaṭṭhānā cattāro sammappadhānā cattāro iddhipādā pañcindriyāni pañca balāni satta bojjhaṅgā ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, nāhaṃ passāmi imesu dhammesu dvepi bhikkhū nānāvāde.

Ye ca kho, bhante, puggalā bhagavantaṃ patissayamānarūpā viharanti tepi bhagavato accayena saṃghe vivādaṃ janeyyuṃ ajjhājīve vā adhipātimokkhe vā.

Nevertheless, there are some individuals who appear to live obedient to the Buddha, but when the Buddha has passed away they might create a dispute in the Saṅgha regarding livelihood or the monastic code.

Svāssa vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānan”ti.

Such a dispute would be for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.”

“Appamattako so, ānanda, vivādo yadidaṃ—ajjhājīve vā adhipātimokkhe vā.

“Ānanda, dispute about livelihood or the monastic code is a minor matter.

Magge vā hi, ānanda, paṭipadāya vā saṅghe vivādo uppajjamāno uppajjeyya; svāssa vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

But should a dispute arise in the Saṅgha concerning the path or the practice, that would be for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Chayimāni, ānanda, vivādamūlāni.

Ānanda, there are these six roots of disputes.

Katamāni cha?

What six?

Idhānanda, bhikkhu kodhano hoti upanāhī.

Firstly, a mendicant is irritable and hostile.

Yo so, ānanda, bhikkhu kodhano hoti upanāhī so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṃghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

Such a mendicant lacks respect and reverence for the teacher, the teaching, and the Saṅgha, and they don’t fulfill the training.

Yo so, ānanda, bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso, dhamme … saṃghe agāravo viharati appatisso, sikkhāya na paripūrakārī hoti, so saṃghe vivādaṃ janeti; yo hoti vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

They create a dispute in the Saṅgha, which is for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Evarūpañce tumhe, ānanda, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha, tatra tumhe, ānanda, tasseva pāpakassa vivādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

If you see such a root of disputes in yourselves or others, you should try to give up this bad thing.

Evarūpañce tumhe, ānanda, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha. Tatra tumhe, ānanda, tasseva pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see it, you should practice so that it doesn’t come up in the future.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa pahānaṃ hoti, evametassa pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavo hoti.

That’s how to give up this bad root of quarrels, so it doesn’t come up in the future.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu makkhī hoti paḷāsī … pe …

Furthermore, a mendicant is offensive and contemptuous …

issukī hoti maccharī … pe …

They’re jealous and stingy …

saṭho hoti māyāvī … pe …

They’re devious and deceitful …

pāpiccho hoti micchādiṭṭhi … pe …

They have wicked desires and wrong view …

sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī.

They’re attached to their own views, holding them tight, and refusing to let go.

Yo so, ānanda, bhikkhu sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṃghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

Such a mendicant lacks respect and reverence for the teacher, the teaching, and the Saṅgha, and they don’t fulfill the training.

Yo so, ānanda, bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso, dhamme … saṃghe … sikkhāya na paripūrakārī hoti so saṃghe vivādaṃ janeti; yo hoti vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

They create a dispute in the Saṅgha, which is for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Evarūpañce tumhe, ānanda, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha. Tatra tumhe, ānanda, tasseva pāpakassa vivādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

If you see such a root of quarrels in yourselves or others, you should try to give up this bad thing.

Evarūpañce tumhe, ānanda, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha, tatra tumhe, ānanda, tasseva pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see it, you should practice so that it doesn’t come up in the future.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa pahānaṃ hoti, evametassa pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavo hoti.

That’s how to give up this bad root of quarrels, so it doesn’t come up in the future.

Imāni kho, ānanda, cha vivādamūlāni.

These are the six roots of quarrels.

Cattārimāni, ānanda, adhikaraṇāni.

There are four kinds of disciplinary issues.

Katamāni cattāri?

What four?

Vivādādhikaraṇaṃ, anuvādādhikaraṇaṃ, āpattādhikaraṇaṃ, kiccādhikaraṇaṃ—

Disciplinary issues due to disputes, accusations, offenses, or proceedings.

imāni kho, ānanda, cattāri adhikaraṇāni.

These are the four kinds of disciplinary issues.

Satta kho panime, ānanda, adhikaraṇasamathā—

There are seven methods for the settlement of any disciplinary issues that might arise.

uppannuppannānaṃ adhikaraṇānaṃ samathāya vūpasamāya sammukhāvinayo dātabbo, sativinayo dātabbo, amūḷhavinayo dātabbo, paṭiññāya kāretabbaṃ, yebhuyyasikā, tassapāpiyasikā, tiṇavatthārako.

Removal in the presence of those concerned is applicable. Removal by accurate recollection is applicable. Removal due to recovery from madness is applicable. The offense should be acknowledged. The decision of a majority. A verdict of aggravated misconduct. Covering over with grass.

Kathañcānanda, sammukhāvinayo hoti?

And how is there removal in the presence of those concerned?

Idhānanda, bhikkhū vivadanti dhammoti vā adhammoti vā vinayoti vā avinayoti vā.

It’s when mendicants are disputing: ‘This is the teaching,’ ‘This is not the teaching,’ ‘This is the training,’ ‘This is not the training.’

Tehānanda, bhikkhūhi sabbeheva samaggehi sannipatitabbaṃ.

Those mendicants should all sit together in harmony

Sannipatitvā dhammanetti samanumajjitabbā.

and thoroughly go over the guidelines of the teaching.

Dhammanettiṃ samanumajjitvā yathā tattha sameti tathā taṃ adhikaraṇaṃ vūpasametabbaṃ.

They should settle that disciplinary issue in agreement with the guidelines.

Evaṃ kho, ānanda, sammukhāvinayo hoti;

That’s how there is removal in the presence of those concerned.

evañca panidhekaccānaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamo hoti yadidaṃ—

And that’s how certain disciplinary issues are settled, that is,

sammukhāvinayena. (1)

by removal in the presence of those concerned.

Kathañcānanda, yebhuyyasikā hoti?

And how is there the decision of a majority?

Te ce, ānanda, bhikkhū na sakkonti taṃ adhikaraṇaṃ tasmiṃ āvāse vūpasametuṃ.

If those mendicants are not able to settle that issue in that monastery,

Tehānanda, bhikkhūhi yasmiṃ āvāse bahutarā bhikkhū so āvāso gantabbo.

they should go to another monastery with more mendicants.

Tattha sabbeheva samaggehi sannipatitabbaṃ.

There they should all sit together in harmony

Sannipatitvā dhammanetti samanumajjitabbā.

and thoroughly go over the guidelines of the teaching.

Dhammanettiṃ samanumajjitvā yathā tattha sameti tathā taṃ adhikaraṇaṃ vūpasametabbaṃ.

They should settle that disciplinary issue in agreement with the guidelines.

Evaṃ kho, ānanda, yebhuyyasikā hoti, evañca panidhekaccānaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamo hoti yadidaṃ—

That’s how there is the decision of a majority. And that’s how certain disciplinary issues are settled, that is,

yebhuyyasikāya. (2)

by decision of a majority.

Kathañcānanda, sativinayo hoti?

And how is there removal by accurate recollection?

Idhānanda, bhikkhū bhikkhuṃ evarūpāya garukāya āpattiyā codenti pārājikena vā pārājikasāmantena vā:

It’s when mendicants accuse a mendicant of a serious offense; one entailing expulsion, or close to it:

‘saratāyasmā evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti?

‘Venerable, do you recall committing the kind of serious offense that entails expulsion or close to it?’

So evamāha:

They say:

‘na kho ahaṃ, āvuso, sarāmi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti.

‘No, reverends, I don’t recall committing such an offense.’

Tassa kho, ānanda, bhikkhuno sativinayo dātabbo.

The removal by accurate recollection is applicable to them.

Evaṃ kho, ānanda, sativinayo hoti, evañca panidhekaccānaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamo hoti yadidaṃ—

That’s how there is the removal by accurate recollection. And that’s how certain disciplinary issues are settled, that is,

sativinayena. (3)

by removal by accurate recollection.

Kathañcānanda, amūḷhavinayo hoti?

And how is there removal by recovery from madness?

Idhānanda, bhikkhū bhikkhuṃ evarūpāya garukāya āpattiyā codenti pārājikena vā pārājikasāmantena vā:

It’s when mendicants accuse a mendicant of the kind of serious offense that entails expulsion, or close to it:

‘saratāyasmā evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti?

‘Venerable, do you recall committing the kind of serious offense that entails expulsion or close to it?’

So evamāha:

They say:

‘na kho ahaṃ, āvuso, sarāmi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti.

‘No, reverends, I don’t recall committing such an offense.’

Tamenaṃ so nibbeṭhentaṃ ativeṭheti:

But though they try to get out of it, the mendicants pursue the issue:

‘iṅghāyasmā sādhukameva jānāhi yadi sarasi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti.

‘Surely the venerable must know perfectly well if you recall committing an offense that entails expulsion or close to it!’

So evamāha:

They say:

‘ahaṃ kho, āvuso, ummādaṃ pāpuṇiṃ cetaso vipariyāsaṃ.

‘Reverends, I had gone mad, I was out of my mind.

Tena me ummattakena bahuṃ assāmaṇakaṃ ajjhāciṇṇaṃ bhāsitaparikkantaṃ.

And while I was mad I did and said many things that are not proper for an ascetic.

Nāhaṃ taṃ sarāmi.

I don’t remember any of that,

Mūḷhena me etaṃ katan’ti.

I was mad when I did it.’

Tassa kho, ānanda, bhikkhuno amūḷhavinayo dātabbo.

The removal by recovery from madness is applicable to them.

Evaṃ kho, ānanda, amūḷhavinayo hoti, evañca panidhekaccānaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamo hoti yadidaṃ—

That’s how there is the removal by recovery from madness. And that’s how certain disciplinary issues are settled, that is,

amūḷhavinayena. (4)

by recovery from madness.

Kathañcānanda, paṭiññātakaraṇaṃ hoti?

And how is there the acknowledging of an offense?

Idhānanda, bhikkhu codito vā acodito vā āpattiṃ sarati, vivarati uttānīkaroti.

It’s when a mendicant, whether accused or not, recalls an offense and clarifies it and reveals it.

Tena, ānanda, bhikkhunā vuḍḍhataraṃ bhikkhuṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo:

After approaching a more senior mendicant, that mendicant should arrange his robe over one shoulder, bow to that mendicant’s feet, squat on their heels, raise their joined palms, and say:

‘ahaṃ, bhante, itthannāmaṃ āpattiṃ āpanno, taṃ paṭidesemī’ti.

‘Sir, I have fallen into such-and-such an offense. I confess it.’

So evamāha:

The senior mendicant says:

‘passasī’ti?

‘Do you see it?’

‘Āma passāmī’ti.

‘Yes, I see it.’

‘Āyatiṃsaṃvareyyāsī’ti.

‘Then restrain yourself in future.’

‘Saṃvarissāmī’ti.

‘I shall restrain myself.’

Evaṃ kho, ānanda, paṭiññātakaraṇaṃ hoti, evañca panidhekaccānaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamo hoti yadidaṃ—

That’s how there is the acknowledging of an offense. And that’s how certain disciplinary issues are settled, that is,

paṭiññātakaraṇena. (5)

by acknowledging an offense.

Kathañcānanda, tassapāpiyasikā hoti?

And how is there a verdict of aggravated misconduct?

Idhānanda, bhikkhu bhikkhuṃ evarūpāya garukāya āpattiyā codeti pārājikena vā pārājikasāmantena vā:

It’s when a mendicant accuses a mendicant of the kind of serious offense that entails expulsion, or close to it:

‘saratāyasmā evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti?

‘Venerable, do you recall committing the kind of serious offense that entails expulsion or close to it?’

So evamāha:

They say:

‘na kho ahaṃ, āvuso, sarāmi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti.

‘No, reverends, I don’t recall committing such an offense.’

Tamenaṃ so nibbeṭhentaṃ ativeṭheti:

But though they try to get out of it, the mendicants pursue the issue:

‘iṅghāyasmā sādhukameva jānāhi yadi sarasi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti.

‘Surely the venerable must know perfectly well if you recall committing an offense that entails expulsion or close to it!’

So evamāha:

They say:

‘na kho ahaṃ, āvuso, sarāmi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā;

‘Reverends, I don’t recall committing a serious offense of that nature.

sarāmi ca kho ahaṃ, āvuso, evarūpiṃ appamattikaṃ āpattiṃ āpajjitā’ti.

But I do recall committing a light offense.’

Tamenaṃ so nibbeṭhentaṃ ativeṭheti:

But though they try to get out of it, the mendicants pursue the issue:

‘iṅghāyasmā sādhukameva jānāhi yadi sarasi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti?

‘Surely the venerable must know perfectly well if you recall committing an offense that entails expulsion or close to it!’

So evamāha:

They say:

‘imañhi nāmāhaṃ, āvuso, appamattikaṃ āpattiṃ āpajjitvā apuṭṭho paṭijānissāmi.

‘Reverends, I’ll go so far as to acknowledge this light offense even when not asked.

Kiṃ panāhaṃ evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitvā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā puṭṭho na paṭijānissāmī’ti?

Why wouldn’t I acknowledge a serious offense when asked?’

So evamāha:

They say:

‘imañhi nāma tvaṃ, āvuso, appamattikaṃ āpattiṃ āpajjitvā apuṭṭho na paṭijānissasi, kiṃ pana tvaṃ evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitvā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā puṭṭho paṭijānissasi?

‘You wouldn’t have acknowledged that light offense without being asked, so why would you acknowledge a serious offense?

Iṅghāyasmā sādhukameva jānāhi yadi sarasi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti.

Surely the venerable must know perfectly well if you recall committing an offense that entails expulsion or close to it!’

So evamāha:

They say:

‘sarāmi kho ahaṃ, āvuso, evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā.

‘Reverend, I do recall committing the kind of serious offense that entails expulsion or close to it.

Davā me etaṃ vuttaṃ, ravā me etaṃ vuttaṃ—

I spoke too hastily when I said

nāhaṃ taṃ sarāmi evarūpiṃ garukaṃ āpattiṃ āpajjitā pārājikaṃ vā pārājikasāmantaṃ vā’ti.

that I didn’t recall it.’

Evaṃ kho, ānanda, tassapāpiyasikā hoti, evañca panidhekaccānaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamo hoti yadidaṃ—

That’s how there is a verdict of aggravated misconduct. And that’s how certain disciplinary issues are settled, that is,

tassapāpiyasikāya. (6)

by a verdict of aggravated misconduct.

Kathañcānanda, tiṇavatthārako hoti?

And how is there the covering over with grass?

Idhānanda, bhikkhūnaṃ bhaṇḍanajātānaṃ kalahajātānaṃ vivādāpannānaṃ viharataṃ bahuṃ assāmaṇakaṃ ajjhāciṇṇaṃ hoti bhāsitaparikkantaṃ.

It’s when the mendicants continually argue, quarrel, and fight, doing and saying many things that are not proper for an ascetic.

Tehānanda, bhikkhūhi sabbeheva samaggehi sannipatitabbaṃ.

Those mendicants should all sit together in harmony.

Sannipatitvā ekatopakkhikānaṃ bhikkhūnaṃ byattena bhikkhunā uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā añjaliṃ paṇāmetvā saṃgho ñāpetabbo—

A competent mendicant of one party, having got up from their seat, arranged their robe over one shoulder, and raised their joined palms, should inform the Saṅgha:

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Sir, let the Saṅgha listen to me.

Idaṃ amhākaṃ bhaṇḍanajātānaṃ kalahajātānaṃ vivādāpannānaṃ viharataṃ bahuṃ assāmaṇakaṃ ajjhāciṇṇaṃ bhāsitaparikkantaṃ.

We have been continually arguing, quarreling, and fighting, doing and saying many things that are not proper for an ascetic.

Yadi saṅghassa pattakallaṃ, ahaṃ yā ceva imesaṃ āyasmantānaṃ āpatti yā ca attano āpatti, imesañceva āyasmantānaṃ atthāya attano ca atthāya, saṅghamajjhe tiṇavatthārakena deseyyaṃ, ṭhapetvā thullavajjaṃ ṭhapetvā gihipaṭisaṃyuttan’ti.

If it seems appropriate to the Saṅgha, then—for the benefit of these venerables and myself—I disclose in the middle of the Saṅgha by means of covering over with grass any offenses committed by these venerables and by myself, excepting only those that are gravely blameworthy and those connected with laypeople.’

Athāparesaṃ ekatopakkhikānaṃ bhikkhūnaṃ byattena bhikkhunā uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā añjaliṃ paṇāmetvā saṅgho ñāpetabbo:

Then a competent mendicant of the other party, having got up from their seat, arranged their robe over one shoulder, and raising their joined palms, should inform the Saṅgha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Sir, let the Saṅgha listen to me.

Idaṃ amhākaṃ bhaṇḍanajātānaṃ kalahajātānaṃ vivādāpannānaṃ viharataṃ bahuṃ assāmaṇakaṃ ajjhāciṇṇaṃ bhāsitaparikkantaṃ.

We have been continually arguing, quarreling, and fighting, doing and saying many things that are not proper for an ascetic.

Yadi saṅghassa pattakallaṃ, ahaṃ yā ceva imesaṃ āyasmantānaṃ āpatti yā ca attano āpatti, imesañceva āyasmantānaṃ atthāya attano ca atthāya, saṅghamajjhe tiṇavatthārakena deseyyaṃ, ṭhapetvā thullavajjaṃ ṭhapetvā gihipaṭisaṃyuttan’ti.

If it seems appropriate to the Saṅgha, then—for the benefit of these venerables and myself—I disclose in the middle of the Saṅgha by means of covering over with grass any offenses committed by these venerables and by myself, excepting only those that are gravely blameworthy and those connected with laypeople.’

Evaṃ kho, ānanda, tiṇavatthārako hoti, evañca panidhekaccānaṃ adhikaraṇānaṃ vūpasamo hoti yadidaṃ—

That’s how there is the covering over with grass. And that’s how certain disciplinary issues are settled, that is,

tiṇavatthārakena. (7)

by covering over with grass.

Chayime, ānanda, dhammā sāraṇīyā piyakaraṇā garukaraṇā saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattanti.

Ānanda, these six warm-hearted qualities make for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Katame cha?

What six?

Idhānanda, bhikkhuno mettaṃ kāyakammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca.

Firstly, a mendicant consistently treats their spiritual companions with bodily kindness, both in public and in private.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (1)

This warm-hearted quality makes for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhuno mettaṃ vacīkammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca.

Furthermore, a mendicant consistently treats their spiritual companions with verbal kindness …

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (2)

This too is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhuno mettaṃ manokammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca.

Furthermore, a mendicant consistently treats their spiritual companions with mental kindness …

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (3)

This too is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu—ye te lābhā dhammikā dhammaladdhā antamaso pattapariyāpannamattampi tathārūpehi lābhehi—apaṭivibhattabhogī hoti, sīlavantehi sabrahmacārīhi sādhāraṇabhogī.

Furthermore, a mendicant shares without reservation any material possessions they have gained by legitimate means, even the food placed in the alms-bowl, using them in common with their ethical spiritual companions.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (4)

This too is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu—yāni tāni sīlāni akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni tathārūpesu sīlesu—sīlasāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca.

Furthermore, a mendicant lives according to the precepts shared with their spiritual companions, both in public and in private. Those precepts are unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (5)

This too is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhu—yāyaṃ diṭṭhi ariyā niyyānikā niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya tathārūpāya diṭṭhiyā—diṭṭhisāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca.

Furthermore, a mendicant lives according to the view shared with their spiritual companions, both in public and in private. That view is noble and emancipating, and leads one who practices it to the complete ending of suffering.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (6)

This too is a warm-hearted quality.

Ime kho, ānanda, cha sāraṇīyā dhammā piyakaraṇā garukaraṇā saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattanti.

These six warm-hearted qualities make for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Ime ce tumhe, ānanda, cha sāraṇīye dhamme samādāya vatteyyātha, passatha no tumhe, ānanda, taṃ vacanapathaṃ aṇuṃ vā thūlaṃ vā yaṃ tumhe nādhivāseyyāthā”ti?

If you should undertake and follow these six warm-hearted qualities, do you see any criticism, large or small, that you could not endure?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, ime cha sāraṇīye dhamme samādāya vattatha.

“That’s why, Ānanda, you should undertake and follow these six warm-hearted qualities.

Taṃ vo bhavissati dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

That will be for your lasting welfare and happiness.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā ānando bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Ānanda was happy with what the Buddha said.

Sāmagāmasuttaṃ niṭṭhitaṃ catutthaṃ.

Gaṇakamoggallānasutta

With Moggallāna the Accountant

Majjhima Nikāya 107 - Middle Discourses 107

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Atha kho gaṇakamoggallāno brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Moggallāna the Accountant went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho gaṇakamoggallāno brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Seyyathāpi, bho gotama, imassa migāramātupāsādassa dissati anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā yadidaṃ—

“Master Gotama, in this stilt longhouse we can see gradual progress

yāva pacchimasopānakaḷevarā;

down to the last step of the staircase.

imesampi hi, bho gotama, brāhmaṇānaṃ dissati anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā yadidaṃ—

Among the brahmins we can see gradual progress

ajjhene;

in learning the chants.

imesampi hi, bho gotama, issāsānaṃ dissati anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā yadidaṃ—

Among archers we can see gradual progress

issatthe.

in archery.

Amhākampi hi, bho gotama, gaṇakānaṃ gaṇanājīvānaṃ dissati anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā yadidaṃ—

Among us accountants, who earn a living by accounting, we can see gradual progress

saṅkhāne.

in mathematics.

Mayañhi, bho gotama, antevāsiṃ labhitvā paṭhamaṃ evaṃ gaṇāpema:

For when we get an apprentice we first make them count:

‘ekaṃ ekakaṃ, dve dukā, tīṇi tikā, cattāri catukkā, pañca pañcakā, cha chakkā, satta sattakā, aṭṭha aṭṭhakā, nava navakā, dasa dasakā’ti;

‘One one, two twos, three threes, four fours, five fives, six sixes, seven sevens, eight eights, nine nines, ten tens.’

satampi mayaṃ, bho gotama, gaṇāpema, bhiyyopi gaṇāpema.

We even make them count up to a hundred.

Sakkā nu kho, bho gotama, imasmimpi dhammavinaye evameva anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā paññapetun”ti?

Is it possible to similarly describe a gradual training, gradual progress, and gradual practice in this teaching and training?”

“Sakkā, brāhmaṇa, imasmimpi dhammavinaye anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā paññapetuṃ.

“It is possible, brahmin.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, dakkho assadammako bhaddaṃ assājānīyaṃ labhitvā paṭhameneva mukhādhāne kāraṇaṃ kāreti, atha uttariṃ kāraṇaṃ kāreti;

Suppose a deft horse trainer were to obtain a fine thoroughbred. First of all he’d make it get used to wearing the bit.

evameva kho, brāhmaṇa, tathāgato purisadammaṃ labhitvā paṭhamaṃ evaṃ vineti:

In the same way, when the Realized One gets a person for training they first guide them like this:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, sīlavā hohi, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharāhi ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhassu sikkhāpadesū’ti.

‘Come, mendicant, be ethical and restrained in the monastic code, conducting yourself well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, keep the rules you’ve undertaken.’

Yato kho, brāhmaṇa, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu, tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

When they have ethical conduct, the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, indriyesu guttadvāro hohi, cakkhunā rūpaṃ disvā mā nimittaggāhī hohi mānubyañjanaggāhī.

‘Come, mendicant, guard your sense doors. When you see a sight with your eyes, don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjāhi; rakkhāhi cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjāhi.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, practice restraint, protect the faculty of sight, and achieve restraint over it.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When you hear a sound with your ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā … pe …

When you smell an odor with your nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā … pe …

When you taste a flavor with your tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā … pe …

When you feel a touch with your body …

manasā dhammaṃ viññāya mā nimittaggāhī hohi mānubyañjanaggāhī.

When you know a thought with your mind, don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjāhi; rakkhāhi manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjāhī’ti.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, practice restraint, protect the faculty of mind, and achieve its restraint.’

Yato kho, brāhmaṇa, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti, tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

When they guard their sense doors, the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, bhojane mattaññū hohi.

‘Come, mendicant, eat in moderation.

Paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreyyāsi—

Reflect properly on the food that you eat:

neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya—iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Yato kho, brāhmaṇa, bhikkhu bhojane mattaññū hoti, tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

When they eat in moderation, the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, jāgariyaṃ anuyutto viharāhi, divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodhehi, rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodhehi, rattiyā majjhimaṃ yāmaṃ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeyyāsi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasikaritvā, rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodhehī’ti.

‘Come, mendicant, be committed to wakefulness. Practice walking and sitting meditation by day, purifying your mind from obstacles. In the evening, continue to practice walking and sitting meditation. In the middle of the night, lie down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up. In the last part of the night, get up and continue to practice walking and sitting meditation, purifying your mind from obstacles.’

Yato kho, brāhmaṇa, bhikkhu jāgariyaṃ anuyutto hoti, tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

When they are committed to wakefulness, the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, satisampajaññena samannāgato hohi, abhikkante paṭikkante sampajānakārī, ālokite vilokite sampajānakārī, samiñjite pasārite sampajānakārī, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī, uccārapassāvakamme sampajānakārī, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī’ti.

‘Come, mendicant, have mindfulness and situational awareness. Act with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.’

Yato kho, brāhmaṇa, bhikkhu satisampajaññena samannāgato hoti, tamenaṃ tathāgato uttariṃ vineti:

When they have mindfulness and situational awareness, the Realized One guides them further:

‘ehi tvaṃ, bhikkhu, vivittaṃ senāsanaṃ bhajāhi araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjan’ti.

‘Come, mendicant, frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.’

So vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

And they do so.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā, ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya, parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

After the meal, they return from alms-round, sit down cross-legged with their body straight, and establish mindfulness right there.

So abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati, abhijjhāya cittaṃ parisodheti;

Giving up desire for the world, they meditate with a heart rid of desire, cleansing the mind of desire.

byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodheti;

Giving up ill will and malevolence, they meditate with a mind rid of ill will, full of compassion for all living beings, cleansing the mind of ill will.

thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodheti;

Giving up dullness and drowsiness, they meditate with a mind rid of dullness and drowsiness, perceiving light, mindful and aware, cleansing the mind of dullness and drowsiness.

uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṃ vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodheti;

Giving up restlessness and remorse, they meditate without restlessness, their mind peaceful inside, cleansing the mind of restlessness and remorse.

vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṃkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodheti.

Giving up doubt, they meditate having gone beyond doubt, not undecided about skillful qualities, cleansing the mind of doubt.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Ye kho te, brāhmaṇa, bhikkhū sekkhā apattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti tesu me ayaṃ evarūpī anusāsanī hoti.

That’s how I instruct the mendicants who are trainees—who haven’t achieved their heart’s desire, but live aspiring to the supreme sanctuary.

Ye pana te bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā tesaṃ ime dhammā diṭṭhadhammasukhavihārāya ceva saṃvattanti, satisampajaññāya cā”ti.

But for those mendicants who are perfected—who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment—these things lead to blissful meditation in the present life, and to mindfulness and awareness.”

Evaṃ vutte, gaṇakamoggallāno brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Moggallāna the Accountant said to the Buddha,

“kiṃ nu kho bhoto gotamassa sāvakā bhotā gotamena evaṃ ovadīyamānā evaṃ anusāsīyamānā sabbe accantaṃ niṭṭhaṃ nibbānaṃ ārādhenti udāhu ekacce nārādhentī”ti?

“When his disciples are instructed and advised like this by Master Gotama, do all of them achieve the ultimate goal, extinguishment, or do some of them fail?”

“Appekacce kho, brāhmaṇa, mama sāvakā mayā evaṃ ovadīyamānā evaṃ anusāsīyamānā accantaṃ niṭṭhaṃ nibbānaṃ ārādhenti, ekacce nārādhentī”ti.

“Some succeed, while others fail.”

“Ko nu kho, bho gotama, hetu ko paccayo yaṃ tiṭṭhateva nibbānaṃ, tiṭṭhati nibbānagāmī maggo, tiṭṭhati bhavaṃ gotamo samādapetā;

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why, though extinguishment is present, the path leading to extinguishment is present, and Master Gotama is present to encourage them,

atha ca pana bhoto gotamassa sāvakā bhotā gotamena evaṃ ovadīyamānā evaṃ anusāsīyamānā appekacce accantaṃ niṭṭhaṃ nibbānaṃ ārādhenti, ekacce nārādhentī”ti?

still some succeed while others fail?”

“Tena hi, brāhmaṇa, taṃyevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, brahmin, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

kusalo tvaṃ rājagahagāmissa maggassā”ti?

Are you skilled in the road to Rājagaha?”

“Evaṃ, bho, kusalo ahaṃ rājagahagāmissa maggassā”ti.

“Yes, I am.”

“Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

“What do you think, brahmin?

idha puriso āgaccheyya rājagahaṃ gantukāmo.

Suppose a person was to come along who wanted to go to Rājagaha.

So taṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadeyya:

He’d approach you and say:

‘icchāmahaṃ, bhante, rājagahaṃ gantuṃ;

‘Sir, I wish to go to Rājagaha.

tassa me rājagahassa maggaṃ upadisā’ti.

Please point out the road to Rājagaha.’

Tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d say to them:

‘ehambho purisa, ayaṃ maggo rājagahaṃ gacchati.

‘Here, mister, this road goes to Rājagaha.

Tena muhuttaṃ gaccha, tena muhuttaṃ gantvā dakkhissasi amukaṃ nāma gāmaṃ, tena muhuttaṃ gaccha, tena muhuttaṃ gantvā dakkhissasi amukaṃ nāma nigamaṃ;

Go along it for a while, and you’ll see a certain village. Go along a while further, and you’ll see a certain town.

tena muhuttaṃ gaccha, tena muhuttaṃ gantvā dakkhissasi rājagahassa ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan’ti.

Go along a while further and you’ll see Rājagaha with its delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds.’

So tayā evaṃ ovadīyamāno evaṃ anusāsīyamāno ummaggaṃ gahetvā pacchāmukho gaccheyya.

Instructed like this by you, they might still take the wrong road, heading west.

Atha dutiyo puriso āgaccheyya rājagahaṃ gantukāmo.

But a second person might come with the same question and receive the same instructions.

So taṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadeyya:

‘icchāmahaṃ, bhante, rājagahaṃ gantuṃ;

tassa me rājagahassa maggaṃ upadisā’ti.

Tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

‘ehambho purisa, ayaṃ maggo rājagahaṃ gacchati.

Tena muhuttaṃ gaccha, tena muhuttaṃ gantvā dakkhissasi amukaṃ nāma gāmaṃ;

tena muhuttaṃ gaccha, tena muhuttaṃ gantvā dakkhissasi amukaṃ nāma nigamaṃ;

tena muhuttaṃ gaccha, tena muhuttaṃ gantvā dakkhissasi rājagahassa ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan’ti.

So tayā evaṃ ovadīyamāno evaṃ anusāsīyamāno sotthinā rājagahaṃ gaccheyya.

Instructed by you, they might safely arrive at Rājagaha.

Ko nu kho, brāhmaṇa, hetu ko paccayo yaṃ tiṭṭhateva rājagahaṃ, tiṭṭhati rājagahagāmī maggo, tiṭṭhasi tvaṃ samādapetā;

What is the cause, brahmin, what is the reason why, though Rājagaha is present, the path leading to Rājagaha is present, and you are there to encourage them,

atha ca pana tayā evaṃ ovadīyamāno evaṃ anusāsīyamāno eko puriso ummaggaṃ gahetvā pacchāmukho gaccheyya, eko sotthinā rājagahaṃ gaccheyyā”ti?

one person takes the wrong path and heads west, while another arrives safely at Rājagaha?”

“Ettha kyāhaṃ, bho gotama, karomi?

“What can I do about that, Master Gotama?

Maggakkhāyīhaṃ, bho gotamā”ti.

I am the one who shows the way.”

“Evameva kho, brāhmaṇa, tiṭṭhateva nibbānaṃ, tiṭṭhati nibbānagāmī maggo, tiṭṭhāmahaṃ samādapetā;

“In the same way, though extinguishment is present, the path leading to extinguishment is present, and I am present to encourage them,

atha ca pana mama sāvakā mayā evaṃ ovadīyamānā evaṃ anusāsīyamānā appekacce accantaṃ niṭṭhaṃ nibbānaṃ ārādhenti, ekacce nārādhenti.

still some of my disciples, instructed and advised like this, achieve the ultimate goal, extinguishment, while some of them fail.

Ettha kyāhaṃ, brāhmaṇa, karomi?

What can I do about that, brahmin?

Maggakkhāyīhaṃ, brāhmaṇa, tathāgato”ti.

The Realized One is the one who shows the way.”

Evaṃ vutte, gaṇakamoggallāno brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Moggallāna the Accountant said to the Buddha,

“yeme, bho gotama, puggalā assaddhā jīvikatthā na saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā saṭhā māyāvino ketabino uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā indriyesu aguttadvārā bhojane amattaññuno jāgariyaṃ ananuyuttā sāmaññe anapekkhavanto sikkhāya na tibbagāravā bāhulikā sāthalikā okkamane pubbaṅgamā paviveke nikkhittadhurā kusītā hīnavīriyā muṭṭhassatino asampajānā asamāhitā vibbhantacittā duppaññā eḷamūgā, na tehi bhavaṃ gotamo saddhiṃ saṃvasati.

“Master Gotama, there are those faithless people who went forth from the lay life to homelessness not out of faith but to earn a livelihood. They’re devious, deceitful, and sneaky. They’re restless, insolent, fickle, gossipy, and loose-tongued. They do not guard their sense doors or eat in moderation, and they are not committed to wakefulness. They don’t care about the ascetic life, and don’t keenly respect the training. They’re indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion, lazy, and lacking energy. They’re unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying minds, witless and stupid. Master Gotama doesn’t live together with these.

Ye pana te kulaputtā saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā asaṭhā amāyāvino aketabino anuddhatā anunnaḷā acapalā amukharā avikiṇṇavācā indriyesu guttadvārā bhojane mattaññuno jāgariyaṃ anuyuttā sāmaññe apekkhavanto sikkhāya tibbagāravā nabāhulikā nasāthalikā okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā āraddhavīriyā pahitattā upaṭṭhitassatino sampajānā samāhitā ekaggacittā paññavanto aneḷamūgā, tehi bhavaṃ gotamo saddhiṃ saṃvasati.

But there are those gentlemen who went forth from the lay life to homelessness out of faith. They’re not devious, deceitful, and sneaky. They’re not restless, insolent, fickle, gossipy, and loose-tongued. They guard their sense doors and eat in moderation, and they are committed to wakefulness. They care about the ascetic life, and keenly respect the training. They’re not indulgent or slack, nor are they leaders in backsliding, neglecting seclusion. They’re energetic and determined. They’re mindful, with situational awareness, immersion, and unified minds; wise, not stupid. Master Gotama does live together with these.

Seyyathāpi, bho gotama, ye keci mūlagandhā, kālānusāri tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant root, spikenard is said to be the best.

ye keci sāragandhā, lohitacandanaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant heartwood, red sandalwood is said to be the best.

ye keci pupphagandhā, vassikaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant flower, jasmine is said to be the best.

evameva bhoto gotamassa ovādo paramajjadhammesu.

In the same way, Master Gotama’s advice is the best of contemporary teachings.

Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Gaṇakamoggallānasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Mahāpuṇṇamasutta

The Longer Discourse on the Full-Moon Night

Majjhima Nikāya 109 - Middle Discourses 109

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe pannarase puṇṇāya puṇṇamāya rattiyā bhikkhusaṅghaparivuto abbhokāse nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath—the full moon on the fifteenth day—and the Buddha was sitting in the open surrounded by the Saṅgha of monks.

Atha kho aññataro bhikkhu uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then one of the mendicants got up from their seat, arranged their robe over one shoulder, raised their joined palms toward the Buddha, and said,

“Puccheyyāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ kiñcideva desaṃ, sace me bhagavā okāsaṃ karoti pañhassa veyyākaraṇāyā”ti.

“I’d like to ask the Buddha about a certain point, if you’d take the time to answer.”

“Tena hi tvaṃ, bhikkhu, sake āsane nisīditvā puccha yadākaṅkhasī”ti.

“Well then, mendicant, take your own seat and ask what you wish.”

Atha kho so bhikkhu sake āsane nisīditvā bhagavantaṃ etadavoca:

That mendicant took his seat and said to the Buddha:

“ime nu kho, bhante, pañcupādānakkhandhā, seyyathidaṃ—

“Sir, are these the five grasping aggregates:

rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho”ti?

form, feeling, perception, choices, and consciousness?”

“Ime kho, bhikkhu, pañcupādānakkhandhā, seyyathidaṃ—

“Yes, they are,” replied the Buddha.

rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho”ti.

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ uttariṃ pañhaṃ pucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant approved and agreed with what the Buddha said. Then he asked another question:

“ime pana, bhante, pañcupādānakkhandhā kiṃmūlakā”ti?

“But sir, what is the root of these five grasping aggregates?”

“Ime kho, bhikkhu, pañcupādānakkhandhā chandamūlakā”ti.

“These five grasping aggregates are rooted in desire.”

“Taṃyeva nu kho, bhante, upādānaṃ te pañcupādānakkhandhā, udāhu aññatra pañcahupādānakkhandhehi upādānan”ti?

“But sir, is that grasping the exact same thing as the five grasping aggregates? Or is grasping one thing and the five grasping aggregates another?”

“Na kho, bhikkhu, taṃyeva upādānaṃ te pañcupādānakkhandhā, nāpi aññatra pañcahupādānakkhandhehi upādānaṃ.

“Neither.

Yo kho, bhikkhu, pañcasu upādānakkhandhesu chandarāgo taṃ tattha upādānan”ti.

Rather, the desire and greed for them is the grasping there.”

“Siyā pana, bhante, pañcasu upādānakkhandhesu chandarāgavemattatā”ti?

“But sir, can there be different kinds of desire and greed for the five grasping aggregates?”

“Siyā, bhikkhū”ti bhagavā avoca

“There can,” said the Buddha.

“idha, bhikkhu, ekaccassa evaṃ hoti:

“It’s when someone thinks:

‘evaṃrūpo siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃvedano siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsañño siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsaṅkhāro siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃviññāṇo siyaṃ anāgatamaddhānan’ti.

‘In the future, may I be of such form, such feeling, such perception, such choices, and such consciousness!’

Evaṃ kho, bhikkhu, siyā pañcasu upādānakkhandhesu chandarāgavemattatā”ti.

That’s how there be different kinds of desire and greed for the five grasping aggregates.”

“Kittāvatā pana, bhante, khandhānaṃ khandhādhivacanaṃ hotī”ti?

“Sir, what is the scope of the term ‘aggregates’ as applied to the aggregates?”

“Yaṃ kiñci, bhikkhu, rūpaṃ—atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā, oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā, hīnaṃ vā paṇītaṃ vā, yaṃ dūre santike vā—ayaṃ rūpakkhandho.

“Any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: this is called the aggregate of form.

Yā kāci vedanā—atītānāgatapaccuppannā ajjhattaṃ vā bahiddhā vā, oḷārikā vā sukhumā vā, hīnā vā paṇītā vā, yā dūre santike vā—ayaṃ vedanākkhandho.

Any kind of feeling at all …

Yā kāci saññā—atītānāgatapaccuppannā … pe … yā dūre santike vā—ayaṃ saññākkhandho.

Any kind of perception at all …

Ye keci saṅkhārā—atītānāgatapaccuppannā ajjhattaṃ vā bahiddhā vā, oḷārikā vā sukhumā vā, hīnā vā paṇītā vā, ye dūre santike vā—ayaṃ saṅkhārakkhandho.

Any kind of choices at all …

Yaṃ kiñci viññāṇaṃ—atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā, oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā, hīnaṃ vā paṇītaṃ vā, yaṃ dūre santike vā—ayaṃ viññāṇakkhandho.

Any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: this is called the aggregate of consciousness.

Ettāvatā kho, bhikkhu, khandhānaṃ khandhādhivacanaṃ hotī”ti.

That’s the scope of the term ‘aggregates’ as applied to the aggregates.”

“Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo rūpakkhandhassa paññāpanāya?

“What is the cause, sir, what is the reason why the aggregate of form is found?

Ko hetu ko paccayo vedanākkhandhassa paññāpanāya?

What is the cause, what is the reason why the aggregate of feeling …

Ko hetu ko paccayo saññākkhandhassa paññāpanāya?

perception …

Ko hetu ko paccayo saṅkhārakkhandhassa paññāpanāya?

choices …

Ko hetu ko paccayo viññāṇakkhandhassa paññāpanāyā”ti?

consciousness is found?”

“Cattāro kho, bhikkhu, mahābhūtā hetu, cattāro mahābhūtā paccayo rūpakkhandhassa paññāpanāya.

“The four primary elements are the reason why the aggregate of form is found.

Phasso hetu, phasso paccayo vedanākkhandhassa paññāpanāya.

Contact is the reason why the aggregates of feeling …

Phasso hetu, phasso paccayo saññākkhandhassa paññāpanāya.

perception …

Phasso hetu, phasso paccayo saṅkhārakkhandhassa paññāpanāya.

and choices are found.

Nāmarūpaṃ kho, bhikkhu, hetu, nāmarūpaṃ paccayo viññāṇakkhandhassa paññāpanāyā”ti.

Name and form are the reasons why the aggregate of consciousness is found.”

“Kathaṃ pana, bhante, sakkāyadiṭṭhi hotī”ti?

“But sir, how does identity view come about?”

“Idha, bhikkhu, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

“It’s when an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati rūpavantaṃ vā attānaṃ attani vā rūpaṃ rūpasmiṃ vā attānaṃ;

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

vedanaṃ attato samanupassati vedanāvantaṃ vā attānaṃ attani vā vedanaṃ vedanāya vā attānaṃ;

They regard feeling as self, self as having feeling, feeling in self, or self in feeling.

saññaṃ attato samanupassati saññāvantaṃ vā attānaṃ attani vā saññaṃ saññāya vā attānaṃ;

They regard perception as self, self as having perception, perception in self, or self in perception.

saṅkhāre attato samanupassati saṅkhāravantaṃ vā attānaṃ attani vā saṅkhāre saṅkhāresu vā attānaṃ;

They regard choices as self, self as having choices, choices in self, or self in choices.

viññāṇaṃ attato samanupassati viññāṇavantaṃ vā attānaṃ attani vā viññāṇaṃ viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Evaṃ kho, bhikkhu, sakkāyadiṭṭhi hotī”ti.

That’s how identity view comes about.”

“Kathaṃ pana, bhante, sakkāyadiṭṭhi na hotī”ti?

“But sir, how does identity view not come about?”

“Idha, bhikkhu, sutavā ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto

“It’s when an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati na rūpavantaṃ vā attānaṃ na attani vā rūpaṃ na rūpasmiṃ vā attānaṃ;

They don’t regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

na vedanaṃ attato samanupassati na vedanāvantaṃ vā attānaṃ na attani vā vedanaṃ na vedanāya vā attānaṃ;

They don’t regard feeling as self, self as having feeling, feeling in self, or self in feeling.

na saññaṃ attato samanupassati na saññāvantaṃ vā attānaṃ na attani vā saññaṃ na saññāya vā attānaṃ;

They don’t regard perception as self, self as having perception, perception in self, or self in perception.

na saṅkhāre attato samanupassati na saṅkhāravantaṃ vā attānaṃ na attani vā saṅkhāre na saṅkhāresu vā attānaṃ;

They don’t regard choices as self, self as having choices, choices in self, or self in choices.

na viññāṇaṃ attato samanupassati na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ na attani vā viññāṇaṃ na viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Evaṃ kho, bhikkhu, sakkāyadiṭṭhi na hotī”ti.

That’s how identity view does not come about.”

“Ko nu kho, bhante, rūpe assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

“Sir, what’s the gratification, the drawback, and the escape when it comes to form,

Ko vedanāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

feeling,

Ko saññāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

perception,

Ko saṅkhāresu assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

choices,

Ko viññāṇe assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan”ti?

and consciousness?”

“Yaṃ kho, bhikkhu, rūpaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ rūpe assādo.

“The pleasure and happiness that arise from form: this is its gratification.

Yaṃ rūpaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, ayaṃ rūpe ādīnavo.

That form is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo rūpe chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ rūpe nissaraṇaṃ.

Removing and giving up desire and greed for form: this is its escape.

Yaṃ kho, bhikkhu, vedanaṃ paṭicca …

The pleasure and happiness that arise from feeling …

saññaṃ paṭicca …

perception …

saṅkhāre paṭicca …

choices …

viññāṇaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ viññāṇe assādo.

consciousness: this is its gratification.

Yaṃ viññāṇaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, ayaṃ viññāṇe ādīnavo.

That consciousness is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo viññāṇe chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ viññāṇe nissaraṇan”ti.

Removing and giving up desire and greed for consciousness: this is its escape.”

“Kathaṃ pana, bhante, jānato kathaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na hontī”ti?

“Sir, how does one know and see so that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli?”

“Yaṃ kiñci, bhikkhu, rūpaṃ—atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā—sabbaṃ rūpaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

“One truly sees any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

One truly sees any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ—atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā—sabbaṃ viññāṇaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti—evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near, *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ kho, bhikkhu, jānato evaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na hontī”ti.

That’s how to know and see so that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli.”

Atha kho aññatarassa bhikkhuno evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Now at that time one of the mendicants had the thought,

“iti kira, bho, rūpaṃ anattā, vedanā anattā, saññā anattā, saṅkhārā anattā, viññāṇaṃ anattā;

“So it seems, good sir, that form, feeling, perception, choices, and consciousness are not-self.

anattakatāni kammāni kamattānaṃ phusissantī”ti?

Then what self will the deeds done by not-self affect?”

Atha kho bhagavā tassa bhikkhuno cetasā cetoparivitakkamaññāya bhikkhū āmantesi:

But the Buddha, knowing what that monk was thinking, addressed the mendicants:

“ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco moghapuriso avidvā avijjāgato taṇhādhipateyyena cetasā satthu sāsanaṃ atidhāvitabbaṃ maññeyya:

“It’s possible that some foolish person here—unknowing and ignorant, their mind dominated by craving—thinks they can overstep the teacher’s instructions. They think:

‘iti kira, bho, rūpaṃ anattā, vedanā anattā, saññā anattā, saṅkhārā anattā, viññāṇaṃ anattā;

‘So it seems, good sir, that form, feeling, perception, choices, and consciousness are not-self.

anattakatāni kammāni kamattānaṃ phusissantī’ti.

Then what self will the deeds done by not-self affect?’

Paṭivinītā kho me tumhe, bhikkhave, tatra tatra dhammesu.

Now, mendicants, you have been educated by me in questioning with regard to all these things in all such cases.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

vedanā …

Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātiha, bhikkhave, yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā sabbaṃ rūpaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

“So you should truly see any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

You should truly see any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā sabbaṃ viññāṇaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near, *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati;

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

nibbindaṃ virajjati, virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne saṭṭhimattānaṃ bhikkhūnaṃ anupādāya āsavehi cittāni vimucciṃsūti.

And while this discourse was being spoken, the minds of sixty mendicants were freed from defilements by not grasping.

Mahāpuṇṇamasuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.

Chabbisodhanasutta

The Sixfold Purification

Majjhima Nikāya 112 - Middle Discourses 112

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, bhikkhave, bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“Take a mendicant who declares enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.”’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno bhāsitaṃ neva abhinanditabbaṃ nappaṭikkositabbaṃ.

You should neither approve nor dismiss that mendicant’s statement.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā pañho pucchitabbo:

Rather, you should question them:

‘cattārome, āvuso, vohārā tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā.

‘Reverend, these four kinds of expression have been rightly explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Katame cattāro?

What four?

Diṭṭhe diṭṭhavāditā, sute sutavāditā, mute mutavāditā, viññāte viññātavāditā—

One speaks of the seen as seen, the heard as heard, the thought as thought, and the known as known.

ime kho, āvuso, cattāro vohārā tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā.

These are the four kinds of expression rightly explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Kathaṃ jānato panāyasmato, kathaṃ passato imesu catūsu vohāresu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti?

How does the venerable know and see regarding these four kinds of expression so that your mind is freed from defilements by not grasping?’

Khīṇāsavassa, bhikkhave, bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaṃyojanassa sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya:

For a mendicant with defilements ended—who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—it is in line with the teaching to answer:

‘diṭṭhe kho ahaṃ, āvuso, anupāyo anapāyo anissito appaṭibaddho vippamutto visaṃyutto vimariyādīkatena cetasā viharāmi.

‘Reverends, I live without attraction or repulsion for what is seen; independent, untied, liberated, detached, my mind free of limits.

Sute kho ahaṃ, āvuso … pe …

I live without attraction or repulsion for what is heard …

mute kho ahaṃ, āvuso …

thought …

viññāte kho ahaṃ, āvuso, anupāyo anapāyo anissito appaṭibaddho vippamutto visaṃyutto vimariyādīkatena cetasā viharāmi.

or known; independent, untied, liberated, detached, my mind free of limits.

Evaṃ kho me, āvuso, jānato evaṃ passato imesu catūsu vohāresu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti.

That is how I know and see regarding these four kinds of expression so that my mind is freed from defilements by not grasping.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno ‘sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditabbaṃ anumoditabbaṃ.

Saying ‘Good!’ you should applaud and cheer that mendicant’s statement,

‘Sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uttariṃ pañho pucchitabbo.

then ask a further question:

‘Pañcime, āvuso, upādānakkhandhā tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā.

‘Reverend, these five grasping aggregates have been rightly explained by the Buddha.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho—

That is: the grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

ime kho, āvuso, pañcupādānakkhandhā tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā.

These are the five grasping aggregates that have been rightly explained by the Buddha.

Kathaṃ jānato panāyasmato, kathaṃ passato imesu pañcasu upādānakkhandhesu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti?

How does the venerable know and see regarding these five grasping aggregates so that your mind is freed from defilements by not grasping?’

Khīṇāsavassa, bhikkhave, bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaṃyojanassa sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya:

For a mendicant with defilements ended it is in line with the teaching to answer:

‘rūpaṃ kho ahaṃ, āvuso, abalaṃ virāgunaṃ anassāsikanti viditvā ye rūpe upāyūpādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṃ me cittanti pajānāmi.

‘Reverends, knowing that form is powerless, fading, and unreliable, I understand that my mind is freed through the ending, fading away, cessation, giving away, and letting go of attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendency for form.

Vedanaṃ kho ahaṃ, āvuso … pe …

Knowing that feeling …

saññaṃ kho ahaṃ, āvuso …

perception …

saṅkhāre kho ahaṃ, āvuso …

choices …

viññāṇaṃ kho ahaṃ, āvuso, abalaṃ virāgunaṃ anassāsikanti viditvā ye viññāṇe upāyūpādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṃ me cittanti pajānāmi.

consciousness is powerless, fading, and unreliable, I understand that my mind is freed through the ending, fading away, cessation, giving away, and letting go of attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendency for consciousness.

Evaṃ kho me, āvuso, jānato evaṃ passato imesu pañcasu upādānakkhandhesu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti.

That is how I know and see regarding these five grasping aggregates so that my mind is freed from defilements by not grasping.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno ‘sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditabbaṃ, anumoditabbaṃ.

Saying ‘Good!’ you should applaud and cheer that mendicant’s statement,

‘Sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uttariṃ pañho pucchitabbo.

then ask a further question:

‘Chayimā, āvuso, dhātuyo tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā.

‘Reverend, these six elements have been rightly explained by the Buddha.

Katamā cha?

What six?

Pathavīdhātu, āpodhātu, tejodhātu, vāyodhātu, ākāsadhātu, viññāṇadhātu—

The elements of earth, water, fire, air, space, and consciousness.

imā kho, āvuso, cha dhātuyo tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā.

These are the six elements that have been rightly explained by the Buddha.

Kathaṃ jānato panāyasmato, kathaṃ passato imāsu chasu dhātūsu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti?

How does the venerable know and see regarding these six elements so that your mind is freed from defilements by not grasping?’

Khīṇāsavassa, bhikkhave, bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaṃyojanassa sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya:

For a mendicant with defilements ended it is in line with the teaching to answer:

‘pathavīdhātuṃ kho ahaṃ, āvuso, na attato upagacchiṃ, na ca pathavīdhātunissitaṃ attānaṃ.

‘Reverends, I’ve not taken the earth element as self, nor is there a self based on the earth element.

Ye ca pathavīdhātunissitā upāyūpādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṃ me cittanti pajānāmi.

And I understand that my mind is freed through the ending, fading away, cessation, giving away, and letting go of attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendency based on the earth element.

Āpodhātuṃ kho ahaṃ, āvuso … pe …

I’ve not taken the water element …

tejodhātuṃ kho ahaṃ, āvuso …

fire element …

vāyodhātuṃ kho ahaṃ, āvuso …

air element …

ākāsadhātuṃ kho ahaṃ, āvuso …

space element …

viññāṇadhātuṃ kho ahaṃ, āvuso, na attato upagacchiṃ, na ca viññāṇadhātunissitaṃ attānaṃ.

consciousness element as self, nor is there a self based on the consciousness element.

Ye ca viññāṇadhātunissitā upāyūpādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṃ me cittanti pajānāmi.

And I understand that my mind is freed through the ending of attraction based on the consciousness element.

Evaṃ kho me, āvuso, jānato, evaṃ passato imāsu chasu dhātūsu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti.

That is how I know and see regarding these six elements so that my mind is freed from defilements by not grasping.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno ‘sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditabbaṃ, anumoditabbaṃ.

Saying ‘Good!’ you should applaud and cheer that mendicant’s statement,

‘Sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uttariṃ pañho pucchitabbo.

then ask a further question:

‘Cha kho panimāni, āvuso, ajjhattikabāhirāni āyatanāni tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātāni.

‘Reverend, these six interior and exterior sense fields have been rightly explained by the Buddha.

Katamāni cha?

What six?

Cakkhu ceva rūpā ca, sotañca saddā ca, ghānañca gandhā ca, jivhā ca rasā ca, kāyo ca phoṭṭhabbā ca, mano ca dhammā ca—

The eye and sights, the ear and sounds, the nose and smells, the tongue and tastes, the body and touches, and the mind and thoughts.

imāni kho, āvuso, cha ajjhattikabāhirāni āyatanāni tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātāni.

These are the six interior and exterior sense fields that have been rightly explained by the Buddha.

Kathaṃ jānato panāyasmato, kathaṃ passato imesu chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti?

How does the venerable know and see regarding these six interior and exterior sense fields so that your mind is freed from defilements by not grasping?’

Khīṇāsavassa, bhikkhave, bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaṃyojanassa sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya:

For a mendicant with defilements ended it is in line with the teaching to answer:

‘cakkhusmiṃ, āvuso, rūpe cakkhuviññāṇe cakkhuviññāṇaviññātabbesu dhammesu yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye ca upāyūpādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṃ me cittanti pajānāmi.

‘I understand that my mind is freed through the ending, fading away, cessation, giving away, and letting go of desire and greed and relishing and craving; attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendency for the eye, sights, eye consciousness, and things knowable by eye consciousness.

Sotasmiṃ, āvuso, sadde sotaviññāṇe … pe …

I understand that my mind is freed through the ending of desire for the ear …

ghānasmiṃ, āvuso, gandhe ghānaviññāṇe …

nose …

jivhāya, āvuso, rase jivhāviññāṇe …

tongue …

kāyasmiṃ, āvuso, phoṭṭhabbe kāyaviññāṇe …

body …

manasmiṃ, āvuso, dhamme manoviññāṇe manoviññāṇaviññātabbesu dhammesu yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye ca upāyūpādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṃ me cittanti pajānāmi.

mind, thoughts, mind consciousness, and things knowable by mind consciousness.

Evaṃ kho me, āvuso, jānato evaṃ passato imesu chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan’ti.

That is how I know and see regarding these six interior and exterior sense fields so that my mind is freed from defilements by not grasping.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno ‘sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditabbaṃ anumoditabbaṃ.

Saying ‘Good!’ you should applaud and cheer that mendicant’s statement,

‘Sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uttariṃ pañho pucchitabbo.

then ask a further question:

‘Kathaṃ jānato panāyasmato, kathaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṃkāramamaṃkāramānānusayā samūhatā’ti?

‘Sir, how does the venerable know and see so that he has eradicated ego, possessiveness, and underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli?’

Khīṇāsavassa, bhikkhave, bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaṃyojanassa sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya:

For a mendicant with defilements ended it is in line with the teaching to answer:

‘pubbe kho ahaṃ, āvuso, agāriyabhūto samāno aviddasu ahosiṃ.

‘Formerly, reverends, when I was still a layperson, I was ignorant.

Tassa me tathāgato vā tathāgatasāvako vā dhammaṃ desesi.

Then the Realized One or one of his disciples taught me the Dhamma.

Tāhaṃ dhammaṃ sutvā tathāgate saddhaṃ paṭilabhiṃ.

I gained faith in the Realized One,

So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhiṃ:

and reflected:

“sambādho gharāvāso rajāpatho, abbhokāso pabbajjā.

“Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

Nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan”ti.

Why don’t I cut off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from lay life to homelessness?”

So kho ahaṃ, āvuso, aparena samayena appaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya mahantaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya, appaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya mahantaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃ.

After some time I gave up a large or small fortune, and a large or small family circle. I shaved off hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno bhikkhūnaṃ sikkhāsājīvasamāpanno pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato ahosiṃ nihitadaṇḍo nihitasattho, lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī vihāsiṃ.

Once I had gone forth, I took up the training and livelihood of the mendicants. I gave up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. I was scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato ahosiṃ dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā vihāsiṃ.

I gave up stealing. I took only what’s given, and expected only what’s given. I kept myself clean by not thieving.

Abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī ahosiṃ ārācārī virato methunā gāmadhammā.

I gave up unchastity. I became celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato ahosiṃ saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa.

I gave up lying. I spoke the truth and stuck to the truth. I was honest and trustworthy, not tricking the world with my words.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato ahosiṃ, ito sutvā na amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā na imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya; iti bhinnānaṃ vā sandhātā sahitānaṃ vā anuppadātā samaggārāmo samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā ahosiṃ.

I gave up divisive speech. I didn’t repeat in one place what I heard in another so as to divide people against each other. Instead, I reconciled those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato ahosiṃ; yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā ahosiṃ.

I gave up harsh speech. I spoke in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato ahosiṃ; kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā ahosiṃ kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ.

I gave up talking nonsense. My words were timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training. I said things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

So bījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato ahosiṃ, ekabhattiko ahosiṃ rattūparato virato vikālabhojanā.

I avoided injuring plants and seeds. I ate in one part of the day, abstaining from eating at night and food at the wrong time.

Naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato ahosiṃ.

I avoided dancing, singing, music, and seeing shows.

Mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato ahosiṃ.

I avoided beautifying and adorning myself with garlands, perfumes, and makeup.

Uccāsayanamahāsayanā paṭivirato ahosiṃ.

I avoided high and luxurious beds.

Jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ,

I avoided receiving gold and money,

āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ,

raw grains,

āmakamaṃsapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ;

raw meat,

itthikumārikapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ,

women and girls,

dāsidāsapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ,

male and female bondservants,

ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ,

goats and sheep,

kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ,

chicken and pigs,

hatthigavassavaḷavapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ,

elephants, cows, horses, and mares,

khettavatthupaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṃ.

and fields and land.

Dūteyyapahiṇagamanānuyogā paṭivirato ahosiṃ,

I avoided running errands and messages;

kayavikkayā paṭivirato ahosiṃ,

buying and selling;

tulākūṭakaṃsakūṭamānakūṭā paṭivirato ahosiṃ,

falsifying weights, metals, or measures;

ukkoṭanavañcananikatisāciyogā paṭivirato ahosiṃ,

bribery, fraud, cheating, and duplicity;

chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā paṭivirato ahosiṃ.

mutilation, murder, abduction, banditry, plunder, and violence.

So santuṭṭho ahosiṃ kāyaparihārikena cīvarena, kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamiṃ samādāyeva pakkamiṃ.

I became content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever I went, I set out taking only these things.

Seyyathāpi nāma pakkhī sakuṇo yena yeneva ḍeti sapattabhārova ḍeti;

Like a bird: wherever it flies, wings are its only burden.

evameva kho ahaṃ, āvuso; santuṭṭho ahosiṃ kāyaparihārikena cīvarena, kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamiṃ samādāyeva pakkamiṃ.

In the same way, I became content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever I went, I set out taking only these things.

So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṃ anavajjasukhaṃ paṭisaṃvedesiṃ.

When I had this entire spectrum of noble ethics, I experienced a blameless happiness inside myself.

So cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī ahosiṃ nānubyañjanaggāhī;

When I saw a sight with my eyes, I didn’t get caught up in the features and details.

yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjiṃ; rakkhiṃ cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjiṃ.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, I practiced restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When I heard a sound with my ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā … pe …

When I smelled an odor with my nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā … pe …

When I tasted a flavor with my tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā … pe …

When I felt a touch with my body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī ahosiṃ nānubyañjanaggāhī;

When I knew a thought with my mind, I didn’t get caught up in the features and details.

yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjiṃ; rakkhiṃ manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjiṃ.

If the faculty of the mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, I practiced restraint, protecting the faculty of the mind, and achieving its restraint.

So iminā ariyena indriyasaṃvarena samannāgato ajjhattaṃ abyāsekasukhaṃ paṭisaṃvedesiṃ.

When I had this noble sense restraint, I experienced an unsullied bliss inside myself.

So abhikkante paṭikkante sampajānakārī ahosiṃ, ālokite vilokite sampajānakārī ahosiṃ, samiñjite pasārite sampajānakārī ahosiṃ, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī ahosiṃ, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī ahosiṃ, uccārapassāvakamme sampajānakārī ahosiṃ, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī ahosiṃ.

I acted with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato, imāya ca ariyāya santuṭṭhiyā samannāgato, iminā ca ariyena indriyasaṃvarena samannāgato, iminā ca ariyena satisampajaññena samannāgato

When I had this noble spectrum of ethics, this noble sense restraint, and this noble mindfulness and situational awareness,

vivittaṃ senāsanaṃ bhajiṃ araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

I frequented a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdiṃ pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

After the meal, I returned from alms-round, sat down cross-legged with my body straight, and established mindfulness right there.

So abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā vihāsiṃ, abhijjhāya cittaṃ parisodhesiṃ.

Giving up desire for the world, I meditated with a heart rid of desire, cleansing the mind of desire.

Byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto vihāsiṃ sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodhesiṃ.

Giving up ill will and malevolence, I meditated with a mind rid of ill will, full of compassion for all living beings, cleansing the mind of ill will.

Thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho vihāsiṃ ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodhesiṃ.

Giving up dullness and drowsiness, I meditated with a mind rid of dullness and drowsiness, perceiving light, mindful and aware, cleansing the mind of dullness and drowsiness.

Uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato vihāsiṃ ajjhattaṃ, vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodhesiṃ.

Giving up restlessness and remorse, I meditated without restlessness, my mind peaceful inside, cleansing the mind of restlessness and remorse.

Vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho vihāsiṃ akathaṅkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodhesiṃ.

Giving up doubt, I meditated having gone beyond doubt, not undecided about skillful qualities, cleansing the mind of doubt.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

I gave up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsiṃ.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I entered and remained in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ … pe …

As the placing of the mind and keeping it connected were stilled, I entered and remained in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsiṃ.

fourth absorption.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward knowledge of the ending of defilements.

So idaṃ dukkhanti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ayaṃ dukkhasamudayoti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ayaṃ dukkhanirodhoti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ;

I truly understood: “This is suffering” … “This is the origin of suffering” … “This is the cessation of suffering” … “This is the practice that leads to the cessation of suffering”.

ime āsavāti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ayaṃ āsavasamudayoti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ayaṃ āsavanirodhoti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ.

I truly understood: “These are defilements”… “This is the origin of defilements” … “This is the cessation of defilements” … “This is the practice that leads to the cessation of defilements”.

Tassa me evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccittha, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccittha, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccittha.

Knowing and seeing like this, my mind was freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ ahosi.

When it was freed, I knew it was freed.

Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti abbhaññāsiṃ.

I understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Evaṃ kho me, āvuso, jānato evaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṃkāramamaṃkāramānānusayā samūhatā’ti.

That is how I know and see so that I have eradicated ego, possessiveness, and underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno ‘sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditabbaṃ anumoditabbaṃ.

Saying ‘Good!’ you should applaud and cheer that mendicant’s statement,

‘Sādhū’ti bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā evamassa vacanīyo:

and then say to them:

‘lābhā no, āvuso, suladdhaṃ no, āvuso,

‘We are fortunate, reverend, so very fortunate

ye mayaṃ āyasmantaṃ tādisaṃ sabrahmacāriṃ samanupassāmā’”ti.

to see a venerable such as yourself as one of our spiritual companions!’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Chabbisodhanasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Isigilisutta

At Isigili

Majjhima Nikāya 116 - Middle Discourses 116

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati isigilismiṃ pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Isigili Mountain.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ vebhāraṃ pabbatan”ti?

“Mendicants, do you see that Mount Vebhāra?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Etassapi kho, bhikkhave, vebhārassa pabbatassa aññāva samaññā ahosi aññā paññatti.

“It used to have a different label and description.

Passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ paṇḍavaṃ pabbatan”ti?

Do you see that Mount Paṇḍava?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Etassapi kho, bhikkhave, paṇḍavassa pabbatassa aññāva samaññā ahosi aññā paññatti.

“It too used to have a different label and description.

Passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ vepullaṃ pabbatan”ti?

Do you see that Mount Vepulla?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Etassapi kho, bhikkhave, vepullassa pabbatassa aññāva samaññā ahosi aññā paññatti.

“It too used to have a different label and description.

Passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ gijjhakūṭaṃ pabbatan”ti?

Do you see that Mount Vulture’s Peak?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Etassapi kho, bhikkhave, gijjhakūṭassa pabbatassa aññāva samaññā ahosi aññā paññatti.

“It too used to have a different label and description.

Passatha no tumhe, bhikkhave, imaṃ isigiliṃ pabbatan”ti?

Do you see that Mount Isigili?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Imassa kho pana, bhikkhave, isigilissa pabbatassa esāva samaññā ahosi esā paññatti.

“It used to have exactly the same label and description.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, pañca paccekabuddhasatāni imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsino ahesuṃ.

Once upon a time, five hundred Buddhas awakened for themselves dwelt for a long time on this Isigili.

Te imaṃ pabbataṃ pavisantā dissanti, paviṭṭhā na dissanti.

They were seen entering the mountain, but after entering were seen no more.

Tamenaṃ manussā disvā evamāhaṃsu:

When people noticed this they said:

‘ayaṃ pabbato ime isī gilatī’ti;

‘That mountain swallows these hermits!’

‘isigili isigili’ tveva samaññā udapādi.

That’s how it came to be known as Isigili.

Ācikkhissāmi, bhikkhave, paccekabuddhānaṃ nāmāni;

I shall declare the names of the Buddhas awakened for themselves;

kittayissāmi, bhikkhave, paccekabuddhānaṃ nāmāni;

I shall extol the names of the Buddhas awakened for themselves;

desessāmi, bhikkhave, paccekabuddhānaṃ nāmāni.

I shall teach the names of the Buddhas awakened for themselves.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Ariṭṭho nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

“The Buddhas awakened for themselves who dwelt for a long time on this Isigili were named Ariṭṭha,

upariṭṭho nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Upariṭṭha,

tagarasikhī nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Tagarasikhin,

yasassī nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Yasassin,

sudassano nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Sudassana,

piyadassī nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Piyadassin,

gandhāro nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Gandhāra,

piṇḍolo nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Piṇḍola,

upāsabho nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Upāsabha,

nīto nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Nītha,

tatho nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi,

Tatha,

sutavā nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi;

Sutavā,

bhāvitatto nāma, bhikkhave, paccekasambuddho imasmiṃ isigilismiṃ pabbate ciranivāsī ahosi.

and Bhāvitatta.

Ye sattasārā anīghā nirāsā,

Those saintly beings, untroubled and free of hope,

Paccekamevajjhagamaṃsu bodhiṃ;

who each achieved awakening by themselves;

Tesaṃ visallāna naruttamānaṃ,

hear me extol their names,

Nāmāni me kittayato suṇātha.

the supreme persons, free of thorns.

Ariṭṭho upariṭṭho tagarasikhī yasassī,

Ariṭṭha, Upariṭṭha, Tagarasikhin, Yasassin,

Sudassano piyadassī ca susambuddho;

Sudassana, and Piyadassin the awakened;

Gandhāro piṇḍolo upāsabho ca,

Gandhāra, Piṇḍola, and Upāsabha,

Nīto tatho sutavā bhāvitatto.

Nītha, Tatha, Sutavā, and Bhāvitatta.

Sumbho subho matulo aṭṭhamo ca,

Sumbha, Subha, Methula, and Aṭṭhama,

Athassumegho anīgho sudāṭho;

and Assumegha, Anīgha, and Sudāṭha,

Paccekabuddhā bhavanettikhīṇā,

awakened for themselves, enders of the attachment to rebirth.

Hiṅgū ca hiṅgo ca mahānubhāvā.

Hiṅgū, and Hiṅga the mighty.

Dve jālino munino aṭṭhako ca,

Two sages named Jāli, and Aṭṭhaka.

Atha kosallo buddho atho subāhu;

Then the Buddha Kosala and Subāhu;

Upanemiso nemiso santacitto,

Upanemi, Nemi, and Santacitta,

Sacco tatho virajo paṇḍito ca.

right and true, stainless and astute.

Kāḷūpakāḷā vijito jito ca,

Kāḷa and Upakāḷa, Vijita and Jita,

Aṅgo ca paṅgo ca guttijito ca;

Aṅga and Paṅga, and Guttijita too;

Passi jahi upadhidukkhamūlaṃ,

Passin gave up attachment, suffering’s root,

Aparājito mārabalaṃ ajesi.

while Aparājita defeated Māra’s power.

Satthā pavattā sarabhaṅgo lomahaṃso,

Satthar, Pavattar, Sarabhaṅga, Lomahaṁsa,

Uccaṅgamāyo asito anāsavo;

Uccaṅgamāya, Asita, Anāsava,

Manomayo mānacchido ca bandhumā,

Manomaya, and Bandhumant the cutter of conceit,

Tadādhimutto vimalo ca ketumā.

and Tadādhimutta the immaculate and resplendent.

Ketumbharāgo ca mātaṅgo ariyo,

Ketumbarāga, Mātaṅga, and Ariya,

Athaccuto accutagāmabyāmako;

then Accuta, Accutagāma, and Byāmaka,

Sumaṅgalo dabbilo supatiṭṭhito,

Sumaṅgala, Dabbila, Supatiṭṭhita,

Asayho khemābhirato ca sorato.

Asayha, Khemābhirata, and Sorata.

Durannayo saṅgho athopi ujjayo,

Durannaya, Saṅgha, and also Ujjaya,

Aparo muni sayho anomanikkamo;

another sage, Sayha of peerless effort.

Ānando nando upanando dvādasa,

There are twelve Ānandas, Nandas, and Upanandas,

Bhāradvājo antimadehadhārī.

and Bhāradvāja, bearing his final body.

Bodhi mahānāmo athopi uttaro,

Bodhi, also Mahānāma the supreme,

Kesī sikhī sundaro dvārabhājo;

Kesin, Sikhin, Sundara, and Bhāradvāja,

Tissūpatissā bhavabandhanacchidā,

Tissa and Upatissa, who’ve both cut the bonds to rebirth,

Upasikhi taṇhacchido ca sikhari.

Upasīdarin and Sīdarin, who’ve both cut off craving.

Buddho ahu maṅgalo vītarāgo,

Maṅgala was awakened, free of greed,

Usabhacchidā jāliniṃ dukkhamūlaṃ;

Usabha cut the net, the root of suffering,

Santaṃ padaṃ ajjhagamopanīto,

Upanīta who attained the state of peace,

Uposatho sundaro saccanāmo.

Uposatha, Sundara, and Saccanāma.

Jeto jayanto padumo uppalo ca,

Jeta, Jayanta, Paduma, and Uppala;

Padumuttaro rakkhito pabbato ca;

Padumuttara, Rakkhita, and Pabbata,

Mānatthaddho sobhito vītarāgo,

Mānatthaddha, beautiful and free of greed,

Kaṇho ca buddho suvimuttacitto.

and the Buddha Kaṇha, his mind well freed.

Ete ca aññe ca mahānubhāvā,

These and other mighty ones awakened for themselves,

Paccekabuddhā bhavanettikhīṇā;

enders of the attachment to rebirth—

Te sabbasaṅgātigate mahesī,

honor these great hermits who are fully extinguished,

Parinibbute vandatha appameyye”ti.

having got past all ties, limitless.”

Isigilisuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

Mahācattārīsakasutta

The Great Forty

Majjhima Nikāya 117 - Middle Discourses 117

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“ariyaṃ vo, bhikkhave, sammāsamādhiṃ desessāmi saupanisaṃ saparikkhāraṃ.

“Mendicants, I will teach you noble right immersion with its vital conditions and its prerequisites.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, bhikkhave, ariyo sammāsamādhi saupaniso saparikkhāro?

“And what is noble right immersion with its vital conditions and its prerequisites?

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati;

They are: right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, and right mindfulness.

yā kho, bhikkhave, imehi sattahaṅgehi cittassa ekaggatā parikkhatā—

Unification of mind with these seven factors as prerequisites

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyo sammāsamādhi saupaniso itipi, saparikkhāro itipi.

is called noble right immersion with its vital conditions and also with its prerequisites.

Tatra, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti.

In this context, right view comes first.

Kathañca, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti?

And how does right view come first?

Micchādiṭṭhiṃ ‘micchādiṭṭhī’ti pajānāti, sammādiṭṭhiṃ ‘sammādiṭṭhī’ti pajānāti—sāssa hoti sammādiṭṭhi.

When you understand wrong view as wrong view and right view as right view, that’s your right view.

Katamā ca, bhikkhave, micchādiṭṭhi?

And what is wrong view?

‘Natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti—

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There are no duties to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

ayaṃ, bhikkhave, micchādiṭṭhi.

This is wrong view.

Katamā ca, bhikkhave, sammādiṭṭhi?

And what is right view?

Sammādiṭṭhimpahaṃ, bhikkhave, dvāyaṃ vadāmi—

Right view is twofold, I say.

atthi, bhikkhave, sammādiṭṭhi sāsavā puññabhāgiyā upadhivepakkā;

There is right view that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment.

atthi, bhikkhave, sammādiṭṭhi ariyā anāsavā lokuttarā maggaṅgā.

And there is right view that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path.

Katamā ca, bhikkhave, sammādiṭṭhi sāsavā puññabhāgiyā upadhivepakkā?

And what is right view that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment?

‘Atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, atthi ayaṃ loko, atthi paro loko, atthi mātā, atthi pitā, atthi sattā opapātikā, atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti—

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There are duties to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

ayaṃ, bhikkhave, sammādiṭṭhi sāsavā puññabhāgiyā upadhivepakkā.

This is right view that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment.

Katamā ca, bhikkhave, sammādiṭṭhi ariyā anāsavā lokuttarā maggaṅgā?

And what is right view that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path?

Yā kho, bhikkhave, ariyacittassa anāsavacittassa ariyamaggasamaṅgino ariyamaggaṃ bhāvayato paññā paññindriyaṃ paññābalaṃ dhammavicayasambojjhaṅgo sammādiṭṭhi maggaṅgaṃ—

It’s the wisdom—the faculty of wisdom, the power of wisdom, the awakening factor of investigation of principles, and right view as a factor of the path—in one of noble mind and undefiled mind, who possesses the noble path and develops the noble path.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammādiṭṭhi ariyā anāsavā lokuttarā maggaṅgā.

This is called right view that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path.

So micchādiṭṭhiyā pahānāya vāyamati, sammādiṭṭhiyā, upasampadāya, svāssa hoti sammāvāyāmo.

They make an effort to give up wrong view and embrace right view: that’s their right effort.

So sato micchādiṭṭhiṃ pajahati, sato sammādiṭṭhiṃ upasampajja viharati, sāssa hoti sammāsati.

Mindfully they give up wrong view and take up right view: that’s their right mindfulness.

Itiyime tayo dhammā sammādiṭṭhiṃ anuparidhāvanti anuparivattanti, seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi, sammāvāyāmo, sammāsati.

So these three things keep running and circling around right view, namely: right view, right effort, and right mindfulness.

Tatra, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti.

In this context, right view comes first.

Kathañca, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti?

And how does right view come first?

Micchāsaṅkappaṃ ‘micchāsaṅkappo’ti pajānāti, sammāsaṅkappaṃ ‘sammāsaṅkappo’ti pajānāti, sāssa hoti sammādiṭṭhi.

When you understand wrong thought as wrong thought and right thought as right thought, that’s your right view.

Katamo ca, bhikkhave, micchāsaṅkappo?

And what is wrong thought?

Kāmasaṅkappo, byāpādasaṅkappo, vihiṃsāsaṅkappo—

Thoughts of sensuality, of malice, and of cruelty.

ayaṃ, bhikkhave, micchāsaṅkappo.

This is wrong thought.

Katamo ca, bhikkhave, sammāsaṅkappo?

And what is right thought?

Sammāsaṅkappampahaṃ, bhikkhave, dvāyaṃ vadāmi—

Right thought is twofold, I say.

atthi, bhikkhave, sammāsaṅkappo sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko;

There is right thought that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment.

atthi, bhikkhave, sammāsaṅkappo ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo.

And there is right thought that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path.

Katamo ca, bhikkhave, sammāsaṅkappo sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko?

And what is right thought that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment?

Nekkhammasaṅkappo, abyāpādasaṅkappo, avihiṃsāsaṅkappo:

Thoughts of renunciation, good will, and harmlessness.

‘ayaṃ, bhikkhave, sammāsaṅkappo sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko’.

This is right thought that is accompanied by defilements.

Katamo ca, bhikkhave, sammāsaṅkappo ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo?

And what is right thought that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path?

Yo kho, bhikkhave, ariyacittassa anāsavacittassa ariyamaggasamaṅgino ariyamaggaṃ bhāvayato takko vitakko saṅkappo appanā byappanā cetaso abhiniropanā vacīsaṅkhāro—

It’s the thinking—the placing of the mind, thought, applying, application, implanting of the mind, verbal processes—in one of noble mind and undefiled mind, who possesses the noble path and develops the noble path.

ayaṃ, bhikkhave, sammāsaṅkappo ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo.

This is right thought that is noble.

So micchāsaṅkappassa pahānāya vāyamati, sammāsaṅkappassa upasampadāya, svāssa hoti sammāvāyāmo.

They make an effort to give up wrong thought and embrace right thought: that’s their right effort.

So sato micchāsaṅkappaṃ pajahati, sato sammāsaṅkappaṃ upasampajja viharati; sāssa hoti sammāsati.

Mindfully they give up wrong thought and take up right thought: that’s their right mindfulness.

Itiyime tayo dhammā sammāsaṅkappaṃ anuparidhāvanti anuparivattanti, seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi, sammāvāyāmo, sammāsati.

So these three things keep running and circling around right thought, namely: right view, right effort, and right mindfulness.

Tatra, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti.

In this context, right view comes first.

Kathañca, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti?

And how does right view come first?

Micchāvācaṃ ‘micchāvācā’ti pajānāti, sammāvācaṃ ‘sammāvācā’ti pajānāti; sāssa hoti sammādiṭṭhi.

When you understand wrong speech as wrong speech and right speech as right speech, that’s your right view.

Katamā ca, bhikkhave, micchāvācā?

And what is wrong speech?

Musāvādo, pisuṇā vācā, pharusā vācā, samphappalāpo—

Speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

ayaṃ, bhikkhave, micchāvācā.

This is wrong speech.

Katamā ca, bhikkhave, sammāvācā?

And what is right speech?

Sammāvācampahaṃ, bhikkhave, dvāyaṃ vadāmi—

Right speech is twofold, I say.

atthi, bhikkhave, sammāvācā sāsavā puññabhāgiyā upadhivepakkā;

There is right speech that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment.

atthi, bhikkhave, sammāvācā ariyā anāsavā lokuttarā maggaṅgā.

And there is right speech that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path.

Katamā ca, bhikkhave, sammāvācā sāsavā puññabhāgiyā upadhivepakkā?

And what is right speech that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment?

Musāvādā veramaṇī, pisuṇāya vācāya veramaṇī, pharusāya vācāya veramaṇī, samphappalāpā veramaṇī—

The refraining from lying, divisive speech, harsh speech, and talking nonsense.

ayaṃ, bhikkhave, sammāvācā sāsavā puññabhāgiyā upadhivepakkā.

This is right speech that is accompanied by defilements.

Katamā ca, bhikkhave, sammāvācā ariyā anāsavā lokuttarā maggaṅgā?

And what is right speech that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path?

Yā kho, bhikkhave, ariyacittassa anāsavacittassa ariyamaggasamaṅgino ariyamaggaṃ bhāvayato catūhi vacīduccaritehi ārati virati paṭivirati veramaṇī—

It’s the desisting, abstaining, abstinence, and refraining from the four kinds of bad verbal conduct in one of noble mind and undefiled mind, who possesses the noble path and develops the noble path.

ayaṃ, bhikkhave, sammāvācā ariyā anāsavā lokuttarā maggaṅgā.

This is right speech that is noble.

So micchāvācāya pahānāya vāyamati, sammāvācāya upasampadāya; svāssa hoti sammāvāyāmo.

They make an effort to give up wrong speech and embrace right speech: that’s their right effort.

So sato micchāvācaṃ pajahati, sato sammāvācaṃ upasampajja viharati; sāssa hoti sammāsati.

Mindfully they give up wrong speech and take up right speech: that’s their right mindfulness.

Itiyime tayo dhammā sammāvācaṃ anuparidhāvanti anuparivattanti, seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi, sammāvāyāmo, sammāsati.

So these three things keep running and circling around right speech, namely: right view, right effort, and right mindfulness.

Tatra, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti.

In this context, right view comes first.

Kathañca, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti?

And how does right view come first?

Micchākammantaṃ ‘micchākammanto’ti pajānāti, sammākammantaṃ ‘sammākammanto’ti pajānāti; sāssa hoti sammādiṭṭhi.

When you understand wrong action as wrong action and right action as right action, that’s your right view.

Katamo ca, bhikkhave, micchākammanto?

And what is wrong action?

Pāṇātipāto, adinnādānaṃ, kāmesumicchācāro—

Killing living creatures, stealing, and sexual misconduct.

ayaṃ, bhikkhave, micchākammanto.

This is wrong action.

Katamo ca, bhikkhave, sammākammanto?

And what is right action?

Sammākammantampahaṃ, bhikkhave, dvāyaṃ vadāmi—

Right action is twofold, I say.

atthi, bhikkhave, sammākammanto sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko;

There is right action that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment.

atthi, bhikkhave, sammākammanto ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo.

And there is right action that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path.

Katamo ca, bhikkhave, sammākammanto sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko?

And what is right action that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment?

Pāṇātipātā veramaṇī, adinnādānā veramaṇī, kāmesumicchācārā veramaṇī—

Refraining from killing living creatures, stealing, and sexual misconduct.

ayaṃ, bhikkhave, sammākammanto sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko.

This is right action that is accompanied by defilements.

Katamo ca, bhikkhave, sammākammanto ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo?

And what is right action that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path?

Yā kho, bhikkhave, ariyacittassa anāsavacittassa ariyamaggasamaṅgino ariyamaggaṃ bhāvayato tīhi kāyaduccaritehi ārati virati paṭivirati veramaṇī—

It’s the desisting, abstaining, abstinence, and refraining from the three kinds of bad bodily conduct in one of noble mind and undefiled mind, who possesses the noble path and develops the noble path.

ayaṃ, bhikkhave, sammākammanto ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo.

This is right action that is noble.

So micchākammantassa pahānāya vāyamati, sammākammantassa upasampadāya; svāssa hoti sammāvāyāmo.

They make an effort to give up wrong action and embrace right action: that’s their right effort.

So sato micchākammantaṃ pajahati, sato sammākammantaṃ upasampajja viharati; sāssa hoti sammāsati.

Mindfully they give up wrong action and take up right action: that’s their right mindfulness.

Itiyime tayo dhammā sammākammantaṃ anuparidhāvanti anuparivattanti, seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi, sammāvāyāmo, sammāsati.

So these three things keep running and circling around right action, namely: right view, right effort, and right mindfulness.

Tatra, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti.

In this context, right view comes first.

Kathañca, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti?

And how does right view come first?

Micchāājīvaṃ ‘micchāājīvo’ti pajānāti, sammāājīvaṃ ‘sammāājīvo’ti pajānāti; sāssa hoti sammādiṭṭhi.

When you understand wrong livelihood as wrong livelihood and right livelihood as right livelihood, that’s your right view.

Katamo ca, bhikkhave, micchāājīvo?

And what is wrong livelihood?

Kuhanā, lapanā, nemittikatā, nippesikatā, lābhena lābhaṃ nijigīsanatā—

Deceit, flattery, hinting, and belittling, and using material possessions to pursue other material possessions.

ayaṃ, bhikkhave, micchāājīvo.

This is wrong livelihood.

Katamo ca, bhikkhave, sammāājīvo?

And what is right livelihood?

Sammāājīvampahaṃ, bhikkhave, dvāyaṃ vadāmi—

Right livelihood is twofold, I say.

atthi, bhikkhave, sammāājīvo sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko;

There is right livelihood that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment.

atthi, bhikkhave, sammāājīvo ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo.

And there is right livelihood that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path.

Katamo ca, bhikkhave, sammāājīvo sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko?

And what is right livelihood that is accompanied by defilements, has the attributes of good deeds, and ripens in attachment?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako micchāājīvaṃ pahāya sammāājīvena jīvikaṃ kappeti—

It’s when a noble disciple gives up wrong livelihood and earns a living by right livelihood.

ayaṃ, bhikkhave, sammāājīvo sāsavo puññabhāgiyo upadhivepakko.

This is right livelihood that is accompanied by defilements.

Katamo ca, bhikkhave, sammāājīvo ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo?

And what is right livelihood that is noble, undefiled, transcendent, a factor of the path?

Yā kho, bhikkhave, ariyacittassa anāsavacittassa ariyamaggasamaṅgino ariyamaggaṃ bhāvayato micchāājīvā ārati virati paṭivirati veramaṇī—

It’s the desisting, abstaining, abstinence, and refraining from wrong livelihood in one of noble mind and undefiled mind, who possesses the noble path and develops the noble path.

ayaṃ, bhikkhave, sammāājīvo ariyo anāsavo lokuttaro maggaṅgo.

This is right livelihood that is noble.

So micchāājīvassa pahānāya vāyamati, sammāājīvassa upasampadāya; svāssa hoti sammāvāyāmo.

They make an effort to give up wrong livelihood and embrace right livelihood: that’s their right effort.

So sato micchāājīvaṃ pajahati, sato sammāājīvaṃ upasampajja viharati; sāssa hoti sammāsati.

Mindfully they give up wrong livelihood and take up right livelihood: that’s their right mindfulness.

Itiyime tayo dhammā sammāājīvaṃ anuparidhāvanti anuparivattanti, seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi, sammāvāyāmo, sammāsati.

So these three things keep running and circling around right livelihood, namely: right view, right effort, and right mindfulness.

Tatra, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti.

In this context, right view comes first.

Kathañca, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti?

And how does right view come first?

Sammādiṭṭhissa, bhikkhave, sammāsaṅkappo pahoti, sammāsaṅkappassa sammāvācā pahoti, sammāvācassa sammākammanto pahoti, sammākammantassa sammāājīvo pahoti, sammāājīvassa sammāvāyāmo pahoti, sammāvāyāmassa sammāsati pahoti, sammāsatissa sammāsamādhi pahoti, sammāsamādhissa sammāñāṇaṃ pahoti, sammāñāṇassa sammāvimutti pahoti.

Right view gives rise to right thought. Right thought gives rise to right speech. Right speech gives rise to right action. Right action gives rise to right livelihood. Right livelihood gives rise to right effort. Right effort gives rise to right mindfulness. Right mindfulness gives rise to right immersion. Right immersion gives rise to right knowledge. Right knowledge gives rise to right freedom.

Iti kho, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgato sekkho, dasaṅgasamannāgato arahā hoti.

So the trainee has eight factors, while the perfected one has ten factors.

Tatrapi sammāñāṇena aneke pāpakā akusalā dhammā vigatā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And here too, the eradication of many bad, unskillful qualities is fully developed due to right knowledge.

Tatra, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti.

In this context, right view comes first.

Kathañca, bhikkhave, sammādiṭṭhi pubbaṅgamā hoti?

And how does right view come first?

Sammādiṭṭhissa, bhikkhave, micchādiṭṭhi nijjiṇṇā hoti.

For one of right view, wrong view is worn away.

Ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti.

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong view are worn away.

Sammādiṭṭhipaccayā aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right view, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsaṅkappassa, bhikkhave, micchāsaṅkappo nijjiṇṇo hoti … pe …

For one of right thought, wrong thought is worn away. …

sammāvācassa, bhikkhave, micchāvācā nijjiṇṇā hoti …

For one of right speech, wrong speech is worn away. …

sammākammantassa, bhikkhave, micchākammanto nijjiṇṇo hoti …

For one of right action, wrong action is worn away. …

sammāājīvassa, bhikkhave, micchāājīvo nijjiṇṇo hoti …

For one of right livelihood, wrong livelihood is worn away. …

sammāvāyāmassa, bhikkhave, micchāvāyāmo nijjiṇṇo hoti …

For one of right effort, wrong effort is worn away. …

sammāsatissa, bhikkhave, micchāsati nijjiṇṇā hoti …

For one of right mindfulness, wrong mindfulness is worn away. …

sammāsamādhissa, bhikkhave, micchāsamādhi nijjiṇṇo hoti …

For one of right immersion, wrong immersion is worn away. …

sammāñāṇassa, bhikkhave, micchāñāṇaṃ nijjiṇṇaṃ hoti …

For one of right knowledge, wrong knowledge is worn away. …

sammāvimuttassa, bhikkhave, micchāvimutti nijjiṇṇā hoti.

For one of right freedom, wrong freedom is worn away.

Ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti.

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong freedom are worn away.

Sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right freedom, many skillful qualities are fully developed.

Iti kho, bhikkhave, vīsati kusalapakkhā, vīsati akusalapakkhā—

So there are twenty on the side of the skillful, and twenty on the side of the unskillful.

mahācattārīsako dhammapariyāyo pavattito appaṭivattiyo samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

This exposition of the teaching on the Great Forty has been rolled forth. And it cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

Yo hi koci, bhikkhave, samaṇo vā brāhmaṇo vā imaṃ mahācattārīsakaṃ dhammapariyāyaṃ garahitabbaṃ paṭikkositabbaṃ maññeyya tassa diṭṭheva dhamme dasasahadhammikā vādānuvādā gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchanti—

If any ascetic or brahmin imagines they can criticize and reject the exposition of the teaching on the Great Forty, they deserve rebuke and criticism on ten legitimate grounds in the present life.

sammādiṭṭhiñce bhavaṃ garahati, ye ca micchādiṭṭhī samaṇabrāhmaṇā te bhoto pujjā, te bhoto pāsaṃsā;

If such a gentleman criticizes right view, they praise and honor the ascetics and brahmins who have wrong view.

sammāsaṅkappañce bhavaṃ garahati, ye ca micchāsaṅkappā samaṇabrāhmaṇā te bhoto pujjā, te bhoto pāsaṃsā;

If they criticize right thought …

sammāvācañce bhavaṃ garahati … pe …

right speech …

sammākammantañce bhavaṃ garahati …

right action …

sammāājīvañce bhavaṃ garahati …

right livelihood …

sammāvāyāmañce bhavaṃ garahati …

right effort …

sammāsatiñce bhavaṃ garahati …

right mindfulness …

sammāsamādhiñce bhavaṃ garahati …

right immersion …

sammāñāṇañce bhavaṃ garahati …

right knowledge …

sammāvimuttiñce bhavaṃ garahati, ye ca micchāvimuttī samaṇabrāhmaṇā te bhoto pujjā, te bhoto pāsaṃsā.

right freedom, they praise and honor the ascetics and brahmins who have wrong freedom.

Yo koci, bhikkhave, samaṇo vā brāhmaṇo vā imaṃ mahācattārīsakaṃ dhammapariyāyaṃ garahitabbaṃ paṭikkositabbaṃ maññeyya tassa diṭṭheva dhamme ime dasasahadhammikā vādānuvādā gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchanti.

If any ascetic or brahmin imagines they can criticize and reject the exposition of the teaching on the Great Forty, they deserve rebuke and criticism on these ten legitimate grounds in the present life.

Yepi te, bhikkhave, ahesuṃ okkalā vassabhaññā ahetuvādā akiriyavādā natthikavādā tepi mahācattārīsakaṃ dhammapariyāyaṃ na garahitabbaṃ nappaṭikkositabbaṃ amaññiṃsu.

Even those wanderers of the past, Vassa and Bhañña of Ukkalā, who taught the doctrines of no-cause, inaction, and nihilism, didn’t imagine that the Great Forty should be criticized or rejected.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nindābyārosaupārambhabhayā”ti.

For fear of being blamed, criticized, and faulted.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Mahācattārīsakasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Bākulasutta

With Bakkula

Majjhima Nikāya 124 - Middle Discourses 124

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā bākulo rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time Venerable Bakkula was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho acelakassapo āyasmato bākulassa purāṇagihisahāyo yenāyasmā bākulo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā bākulena saddhiṃ sammodi.

Then the naked ascetic Kassapa, who had been a friend of Bakkula’s in the lay life, approached him, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho acelakassapo āyasmantaṃ bākulaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Venerable Bakkula,

“Kīvaciraṃ pabbajitosi, āvuso bākulā”ti?

“Reverend Bakkula, how long has it been since you went forth?”

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassā”ti.

“It has been eighty years, reverend.”

“Imehi pana te, āvuso bākula, asītiyā vassehi katikkhattuṃ methuno dhammo paṭisevito”ti?

“But in these eighty years, how many times have you had sex?”

“Na kho maṃ, āvuso kassapa, evaṃ pucchitabbaṃ:

“You shouldn’t ask me such a question.

‘imehi pana te, āvuso bākula, asītiyā vassehi katikkhattuṃ methuno dhammo paṭisevito’ti.

Evañca kho maṃ, āvuso kassapa, pucchitabbaṃ:

Rather, you should ask me this:

‘imehi pana te, āvuso bākula, asītiyā vassehi katikkhattuṃ kāmasaññā uppannapubbā’”ti?

‘But in these eighty years, how many times have sensual perceptions ever arisen in you?’”

()

“But in these eighty years, how many times have sensual perceptions ever arisen in you?”

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi kāmasaññaṃ uppannapubbaṃ”.

“In these eighty years, I don’t recall that any sensual perception has ever arisen in me.”

“Yampāyasmā bākulo asītiyā vassehi nābhijānāti kāmasaññaṃ uppannapubbaṃ idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema”. (1)

“This we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.”

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi byāpādasaññaṃ … pe …

“In these eighty years, I don’t recall that any perception of ill will …

vihiṃsāsaññaṃ uppannapubbaṃ”.

or cruelty has ever arisen in me.”

“Yampāyasmā bākulo asītiyā vassehi nābhijānāti vihiṃsāsaññaṃ uppannapubbaṃ, idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema”. (2–3.)

“This too we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.”

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi kāmavitakkaṃ uppannapubbaṃ”.

“In these eighty years, I don’t recall that any thought of sensuality …

“Yampāyasmā bākulo asītiyā vassehi nābhijānāti kāmavitakkaṃ uppannapubbaṃ, idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema”. (4)

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi byāpādavitakkaṃ … pe …

ill will …

vihiṃsāvitakkaṃ uppannapubbaṃ”.

or cruelty has ever arisen in me.”

“Yampāyasmā bākulo asītiyā vassehi nābhijānāti vihiṃsāvitakkaṃ uppannapubbaṃ, idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema”. (5–6.)

“This too we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.”

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi gahapaticīvaraṃ sāditā”.

“In these eighty years, I don’t recall accepting a robe from a householder …

“Yampāyasmā bākulo asītiyā vassehi nābhijānāti gahapaticīvaraṃ sāditā, idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema”. (7)

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi satthena cīvaraṃ chinditā”.

cutting a robe with a knife …

“Yampāyasmā bākulo asītiyā vassehi nābhijānāti satthena cīvaraṃ chinditā … pe … dhārema”. (8)

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi sūciyā cīvaraṃ sibbitā … pe …

sewing a robe with a needle …

nābhijānāmi rajanena cīvaraṃ rajitā …

dying a robe …

nābhijānāmi kathine cīvaraṃ sibbitā …

sewing a robe at kaṭhina time …

nābhijānāmi sabrahmacārīnaṃ cīvarakamme vicāritā …

looking for robe material for my companions in the spiritual life when they are making robes …

nābhijānāmi nimantanaṃ sāditā …

accepting an invitation …

nābhijānāmi evarūpaṃ cittaṃ uppannapubbaṃ:

having such a thought:

‘aho vata maṃ koci nimanteyyā’ti …

‘If only someone would invite me!’ …

nābhijānāmi antaraghare nisīditā …

sitting down inside a house …

nābhijānāmi antaraghare bhuñjitā …

eating inside a house …

nābhijānāmi mātugāmassa anubyañjanaso nimittaṃ gahetā …

getting caught up in the details of female’s appearance …

nābhijānāmi mātugāmassa dhammaṃ desitā antamaso catuppadampi gāthaṃ …

teaching a female, even so much as a four line verse …

nābhijānāmi bhikkhunupassayaṃ upasaṅkamitā …

going to the nuns’ quarters …

nābhijānāmi bhikkhuniyā dhammaṃ desitā …

teaching the nuns …

nābhijānāmi sikkhamānāya dhammaṃ desitā …

teaching the trainee nuns …

nābhijānāmi sāmaṇeriyā dhammaṃ desitā …

teaching the novice nuns …

nābhijānāmi pabbājetā …

giving the going forth …

nābhijānāmi upasampādetā …

giving the ordination …

nābhijānāmi nissayaṃ dātā …

giving dependence …

nābhijānāmi sāmaṇeraṃ upaṭṭhāpetā …

being looked after by a novice …

nābhijānāmi jantāghare nhāyitā …

bathing in the sauna …

nābhijānāmi cuṇṇena nhāyitā …

bathing with bath powder …

nābhijānāmi sabrahmacārīgattaparikamme vicāritā …

looking for a massage from my companions in the spiritual life …

nābhijānāmi ābādhaṃ uppannapubbaṃ, antamaso gaddūhanamattampi …

being ill, even for as long as it takes to pull a cow’s udder …

nābhijānāmi bhesajjaṃ upaharitā, antamaso haritakikhaṇḍampi …

being presented with medicine, even as much as a bit of yellow myrobalan …

nābhijānāmi apassenakaṃ apassayitā …

leaning on a headrest …

nābhijānāmi seyyaṃ kappetā”.

preparing a cot …”

“Yampāyasmā … pe … dhārema”. (9–33.)

“This too we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.”

“Asīti me, āvuso, vassāni pabbajitassa nābhijānāmi gāmantasenāsane vassaṃ upagantā”.

“In these eighty years, I don’t recall commencing the rainy season residence in the neighborhood of a village.”

“Yampāyasmā bākulo asītiyā vassehi nābhijānāti gāmantasenāsane vassaṃ upagantā, idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema”. (34)

“This too we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.”

“Sattāhameva kho ahaṃ, āvuso, saraṇo raṭṭhapiṇḍaṃ bhuñjiṃ;

“Reverend, for seven days I ate the nation’s alms-food as a debtor.

atha aṭṭhamiyaṃ aññā udapādi.

Then on the eighth day I became enlightened.”

Yampāyasmā bākulo sattāhameva saraṇo raṭṭhapiṇḍaṃ bhuñji; atha aṭṭhamiyaṃ aññā udapādi idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema. (35)

“This too we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.

Labheyyāhaṃ, āvuso bākula, imasmiṃ dhammavinaye pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Reverend Bakkula, may I receive the going forth, the ordination in this teaching and training?”

Alattha kho acelakassapo imasmiṃ dhammavinaye pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the naked ascetic Kassapa received the going forth, the ordination in this teaching and training.

Acirūpasampanno panāyasmā kassapo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Kassapa, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā kassapo arahataṃ ahosi.

And Venerable Kassapa became one of the perfected.

Atha kho āyasmā bākulo aparena samayena avāpuraṇaṃ ādāya vihārena vihāraṃ upasaṅkamitvā evamāha:

Then some time later Venerable Bakkula took a key and went from dwelling to dwelling, saying,

“abhikkamathāyasmanto, abhikkamathāyasmanto. Ajja me parinibbānaṃ bhavissatī”ti.

“Come forth, venerables, come forth! Today will be my final extinguishment.”

“Yampāyasmā bākulo avāpuraṇaṃ ādāya vihārena vihāraṃ upasaṅkamitvā evamāha: ‘abhikkamathāyasmanto, abhikkamathāyasmanto; ajja me parinibbānaṃ bhavissatī’ti, idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhārema”. (36)

“This too we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.”

Āyasmā bākulo majjhe bhikkhusaṅghassa nisinnakova parinibbāyi.

And Venerable Bakkula became fully extinguished while sitting right in the middle of the Saṅgha.

“Yampāyasmā bākulo majjhe bhikkhusaṅghassa nisinnakova parinibbāyi, idampi mayaṃ āyasmato bākulassa acchariyaṃ abbhutadhammaṃ dhāremā”ti. (37)

“This too we remember as an incredible quality of Venerable Bakkula.”

Bākulasuttaṃ niṭṭhitaṃ catutthaṃ.

Anuruddhasutta

With Anuruddha

Majjhima Nikāya 127 - Middle Discourses 127

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho pañcakaṅgo thapati aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

And then the master builder Pañcakaṅga addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena āyasmato anuruddhassa pāde sirasā vandāhi:

“Please, mister, go to Venerable Anuruddha, and in my name bow with your head to his feet. Say to him,

‘pañcakaṅgo, bhante, thapati āyasmato anuruddhassa pāde sirasā vandatī’ti;

‘Sir, the master builder Pañcakaṅga bows with his head to your feet.’

evañca vadehi:

And then ask him whether he

‘adhivāsetu kira, bhante, āyasmā anuruddho pañcakaṅgassa thapatissa svātanāya attacatuttho bhattaṃ;

might accept tomorrow’s meal from Pañcakaṅga together with the mendicant Saṅgha.

yena ca kira, bhante, āyasmā anuruddho pagevataraṃ āgaccheyya;

And ask whether he might please come earlier than usual,

pañcakaṅgo, bhante, thapati bahukicco bahukaraṇīyo rājakaraṇīyenā’”ti.

for Pañcakaṅga has many duties, and much work to do for the king.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so puriso pañcakaṅgassa thapatissa paṭissutvā yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ anuruddhaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that man replied. He did as Pañcakaṅga asked, and

“pañcakaṅgo, bhante, thapati āyasmato anuruddhassa pāde sirasā vandati, evañca vadeti:

‘adhivāsetu kira, bhante, āyasmā anuruddho pañcakaṅgassa thapatissa svātanāya attacatuttho bhattaṃ;

yena ca kira, bhante, āyasmā anuruddho pagevataraṃ āgaccheyya;

pañcakaṅgo, bhante, thapati bahukicco bahukaraṇīyo rājakaraṇīyenā’”ti.

Adhivāsesi kho āyasmā anuruddho tuṇhībhāvena.

Venerable Anuruddha consented in silence.

Atha kho āyasmā anuruddho tassā rattiyā accayena pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena pañcakaṅgassa thapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then when the night had passed, Anuruddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Pañcakaṅga’s home, where he sat on the seat spread out.

Atha kho pañcakaṅgo thapati āyasmantaṃ anuruddhaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Pañcakaṅga served and satisfied Anuruddha with his own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho pañcakaṅgo thapati āyasmantaṃ anuruddhaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When Anuruddha had eaten and washed his hands and bowl, Pañcakaṅga took a low seat, sat to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho pañcakaṅgo thapati āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

and said to him:

“Idha maṃ, bhante, therā bhikkhū upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

“Sir, some senior mendicants have come to me and said,

‘appamāṇaṃ, gahapati, cetovimuttiṃ bhāvehī’ti.

‘Householder, develop the limitless release of heart.’

Ekacce therā evamāhaṃsu:

Others have said,

‘mahaggataṃ, gahapati, cetovimuttiṃ bhāvehī’ti.

‘Householder, develop the expansive release of heart.’

Yā cāyaṃ, bhante, appamāṇā cetovimutti yā ca mahaggatā cetovimutti—

Now, the limitless release of the heart and the expansive release of the heart:

ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca, udāhu ekatthā byañjanameva nānan”ti?

do these things differ in both meaning and phrasing? Or do they mean the same thing, and differ only in the phrasing?”

“Tena hi, gahapati, taṃyevettha paṭibhātu, apaṇṇakante ito bhavissatī”ti.

“Well then, householder, let me know what you think about this. Afterwards you’ll get it for sure.”

“Mayhaṃ kho, bhante, evaṃ hoti:

“Sir, this is what I think.

‘yā cāyaṃ appamāṇā cetovimutti yā ca mahaggatā cetovimutti ime dhammā ekatthā byañjanameva nānan’”ti.

The limitless release of the heart and the expansive release of the heart mean the same thing, and differ only in the phrasing.”

“Yā cāyaṃ, gahapati, appamāṇā cetovimutti yā ca mahaggatā cetovimutti ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.

“The limitless release of the heart and the expansive release of the heart differ in both meaning and phrasing.

Tadamināpetaṃ, gahapati, pariyāyena veditabbaṃ yathā ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.

This is a way to understand how these things differ in both meaning and phrasing.

Katamā ca, gahapati, appamāṇā cetovimutti?

And what is the limitless release of the heart?

Idha, gahapati, bhikkhu mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

It’s when a mendicant meditates spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇāsahagatena cetasā …

They meditate spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā …

They meditate spreading a heart full of rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Ayaṃ vuccati, gahapati, appamāṇā cetovimutti.

This is called the limitless release of the heart.

Katamā ca, gahapati, mahaggatā cetovimutti?

And what is the expansive release of the heart?

Idha, gahapati, bhikkhu yāvatā ekaṃ rukkhamūlaṃ mahaggatanti pharitvā adhimuccitvā viharati.

It’s when a mendicant meditates determined on pervading the extent of a single tree root as expansive.

Ayaṃ vuccati, gahapati, mahaggatā cetovimutti.

This is called the expansive release of the heart.

Idha pana, gahapati, bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā rukkhamūlāni mahaggatanti pharitvā adhimuccitvā viharati.

Also, a mendicant meditates determined on pervading the extent of two or three tree roots …

Ayampi vuccati, gahapati, mahaggatā cetovimutti.

Idha pana, gahapati, bhikkhu yāvatā ekaṃ gāmakkhettaṃ mahaggatanti pharitvā adhimuccitvā viharati.

a single village district …

Ayampi vuccati, gahapati, mahaggatā cetovimutti.

Idha pana, gahapati, bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā gāmakkhettāni mahaggatanti pharitvā adhimuccitvā viharati.

two or three village districts …

Ayampi vuccati, gahapati, mahaggatā cetovimutti.

Idha pana, gahapati, bhikkhu yāvatā ekaṃ mahārajjaṃ mahaggatanti pharitvā adhimuccitvā viharati.

a single kingdom …

Ayampi vuccati, gahapati, mahaggatā cetovimutti.

Idha pana, gahapati, bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā mahārajjāni mahaggatanti pharitvā adhimuccitvā viharati.

two or three kingdoms …

Ayampi vuccati, gahapati, mahaggatā cetovimutti.

Idha pana, gahapati, bhikkhu yāvatā samuddapariyantaṃ pathaviṃ mahaggatanti pharitvā adhimuccitvā viharati.

this land surrounded by ocean.

Ayampi vuccati, gahapati, mahaggatā cetovimutti.

This too is called the expansive release of the heart.

Iminā kho etaṃ, gahapati, pariyāyena veditabbaṃ yathā ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.

This is a way to understand how these things differ in both meaning and phrasing.

Catasso kho imā gahapati, bhavūpapattiyo.

Householder, there are these four kinds of rebirth in a future life.

Katamā catasso?

What four?

Idha, gahapati, ekacco ‘parittābhā’ti pharitvā adhimuccitvā viharati.

Take someone who meditates determined on pervading ‘limited radiance’.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parittābhānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of limited radiance.

Idha pana, gahapati, ekacco ‘appamāṇābhā’ti pharitvā adhimuccitvā viharati.

Next, take someone who meditates determined on pervading ‘limitless radiance’.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā appamāṇābhānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of limitless radiance.

Idha pana, gahapati, ekacco ‘saṅkiliṭṭhābhā’ti pharitvā adhimuccitvā viharati.

Next, take someone who meditates determined on pervading ‘corrupted radiance’.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā saṅkiliṭṭhābhānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of corrupted radiance.

Idha pana, gahapati, ekacco ‘parisuddhābhā’ti pharitvā adhimuccitvā viharati.

Next, take someone who meditates determined on pervading ‘pure radiance’.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parisuddhābhānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of pure radiance.

Imā kho, gahapati, catasso bhavūpapattiyo.

These are the four kinds of rebirth in a future life.

Hoti kho so, gahapati, samayo, yā tā devatā ekajjhaṃ sannipatanti, tāsaṃ ekajjhaṃ sannipatitānaṃ vaṇṇanānattañhi kho paññāyati no ca ābhānānattaṃ.

There comes a time, householder, when the deities gather together as one. When they do so, a difference in their color is evident, but not in their radiance.

Seyyathāpi, gahapati, puriso sambahulāni telappadīpāni ekaṃ gharaṃ paveseyya.

It’s like when a person brings several oil lamps into one house.

Tesaṃ ekaṃ gharaṃ pavesitānaṃ accinānattañhi kho paññāyetha, no ca ābhānānattaṃ;

You can detect a difference in their flames, but not in their radiance.

evameva kho, gahapati, hoti kho so samayo, yā tā devatā ekajjhaṃ sannipatanti tāsaṃ ekajjhaṃ sannipatitānaṃ vaṇṇanānattañhi kho paññāyati, no ca ābhānānattaṃ.

In the same way, when the deities gather together as one, a difference in their color is evident, but not in their radiance.

Hoti kho so, gahapati, samayo, yā tā devatā tato vipakkamanti, tāsaṃ tato vipakkamantīnaṃ vaṇṇanānattañceva paññāyati ābhānānattañca.

There comes a time when those deities go their separate ways. When they do so, a difference both in their color and also in their radiance is evident.

Seyyathāpi, gahapati, puriso tāni sambahulāni telappadīpāni tamhā gharā nīhareyya.

It’s like when a person takes those several oil lamps out of that house.

Tesaṃ tato nīhatānaṃ accinānattañceva paññāyetha ābhānānattañca;

You can detect a difference both in their flames and also in their radiance.

evameva kho, gahapati, hoti kho so samayo, yā tā devatā tato vipakkamanti, tāsaṃ tato vipakkamantīnaṃ vaṇṇanānattañceva paññāyati ābhānānattañca.

In the same way, when the deities go their separate ways, a difference both in their color and also in their radiance is evident.

Na kho, gahapati, tāsaṃ devatānaṃ evaṃ hoti:

It’s not that those deities think,

‘idaṃ amhākaṃ niccanti vā dhuvanti vā sassatanti vā’, api ca yattha yattheva tā devatā abhinivisanti tattha tattheva tā devatā abhiramanti.

‘What we have is permanent, lasting, and eternal.’ Rather, wherever those deities cling, that’s where they take pleasure.

Seyyathāpi, gahapati, makkhikānaṃ kājena vā piṭakena vā harīyamānānaṃ na evaṃ hoti:

It’s like when flies are being carried along on a carrying-pole or basket. It’s not that they think,

‘idaṃ amhākaṃ niccanti vā dhuvanti vā sassatanti vā’, api ca yattha yattheva tā makkhikā abhinivisanti tattha tattheva tā makkhikā abhiramanti;

‘What we have is permanent, lasting, and eternal.’ Rather, wherever those flies cling, that’s where they take pleasure.

evameva kho, gahapati, tāsaṃ devatānaṃ na evaṃ hoti:

In the same way, it’s not that those deities think,

‘idaṃ amhākaṃ niccanti vā dhuvanti vā sassatanti vā’, api ca yattha yattheva tā devatā abhinivisanti tattha tattheva tā devatā abhiramantī”ti.

‘What we have is permanent, lasting, and eternal.’ Rather, wherever those deities cling, that’s where they take pleasure.”

Evaṃ vutte, āyasmā sabhiyo kaccāno āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

When he had spoken, Venerable Abhiya Kaccāna said to Venerable Anuruddha:

“sādhu, bhante anuruddha.

“Good, Venerable Anuruddha!

Atthi ca me ettha uttariṃ paṭipucchitabbaṃ.

I have a further question about this.

Yā tā, bhante, devatā ābhā sabbā tā parittābhā udāhu santettha ekaccā devatā appamāṇābhā”ti?

Do all the radiant deities have limited radiance, or do some there have limitless radiance?”

“Tadaṅgena kho, āvuso kaccāna, santettha ekaccā devatā parittābhā, santi panettha ekaccā devatā appamāṇābhā”ti.

“In that respect, Reverend Kaccāna, some deities there have limited radiance, while some have limitless radiance.”

“Ko nu kho, bhante anuruddha, hetu ko paccayo yena tāsaṃ devatānaṃ ekaṃ devanikāyaṃ upapannānaṃ santettha ekaccā devatā parittābhā, santi panettha ekaccā devatā appamāṇābhā”ti?

“What is the cause, Venerable Anuruddha, what is the reason why, when those deities have been reborn in a single order of gods, some deities there have limited radiance, while some have limitless radiance?”

“Tena hāvuso kaccāna, taṃyevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, Reverend Kaccāna, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, āvuso kaccāna,

What do you think, Reverend Kaccāna?

yvāyaṃ bhikkhu yāvatā ekaṃ rukkhamūlaṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati, yo cāyaṃ bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā rukkhamūlāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

Which of these two kinds of mental development is more expansive: when a mendicant meditates determined on pervading as expansive the extent of a single tree root, or two or three tree roots?”

imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ katamā cittabhāvanā mahaggatatarā”ti?

“Yvāyaṃ, bhante, bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā rukkhamūlāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

“When a mendicant meditates on two or three tree roots.”

ayaṃ imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ mahaggatatarā”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, āvuso kaccāna,

“What do you think, Reverend Kaccāna?

yvāyaṃ bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā rukkhamūlāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati, yo cāyaṃ bhikkhu yāvatā ekaṃ gāmakkhettaṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

Which of these two kinds of mental development is more expansive: when a mendicant meditates determined on pervading as expansive the extent of two or three tree roots, or a single village district …

imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ katamā cittabhāvanā mahaggatatarā”ti?

“Yvāyaṃ, bhante, bhikkhu yāvatā ekaṃ gāmakkhettaṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

ayaṃ imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ mahaggatatarā”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, āvuso kaccāna, yvāyaṃ bhikkhu yāvatā ekaṃ gāmakkhettaṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati, yo cāyaṃ bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā gāmakkhettāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

two or three village districts …

imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ katamā cittabhāvanā mahaggatatarā”ti?

“Yvāyaṃ, bhante, bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā gāmakkhettāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

ayaṃ imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ mahaggatatarā”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, āvuso kaccāna, yvāyaṃ bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā gāmakkhettāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati, yo cāyaṃ bhikkhu yāvatā ekaṃ mahārajjaṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

a single kingdom …

imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ katamā cittabhāvanā mahaggatatarā”ti?

“Yvāyaṃ, bhante, bhikkhu yāvatā ekaṃ mahārajjaṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

ayaṃ imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ mahaggatatarā”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, āvuso kaccāna, yvāyaṃ bhikkhu yāvatā ekaṃ mahārajjaṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati, yo cāyaṃ bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā mahārajjāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

two or three kingdoms …

imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ katamā cittabhāvanā mahaggatatarā”ti?

“Yvāyaṃ, bhante, bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā mahārajjāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

ayaṃ imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ mahaggatatarā”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, āvuso kaccāna, yvāyaṃ bhikkhu yāvatā dve vā tīṇi vā mahārajjāni ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati, yo cāyaṃ bhikkhu yāvatā samuddapariyantaṃ pathaviṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

this land surrounded by ocean?”

imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ katamā cittabhāvanā mahaggatatarā”ti?

“Yvāyaṃ, bhante, bhikkhu yāvatā samuddapariyantaṃ pathaviṃ ‘mahaggatan’ti pharitvā adhimuccitvā viharati—

“When a mendicant meditates on this land surrounded by ocean.”

ayaṃ imāsaṃ ubhinnaṃ cittabhāvanānaṃ mahaggatatarā”ti?

“Ayaṃ kho, āvuso kaccāna, hetu ayaṃ paccayo, yena tāsaṃ devatānaṃ ekaṃ devanikāyaṃ upapannānaṃ santettha ekaccā devatā parittābhā, santi panettha ekaccā devatā appamāṇābhā”ti.

“This is the cause, Reverend Kaccāna, this is the reason why, when those deities have been reborn in a single order of gods, some deities there have limited radiance, while some have limitless radiance.”

“Sādhu, bhante anuruddha.

“Good, Venerable Anuruddha!

Atthi ca me ettha uttariṃ paṭipucchitabbaṃ.

I have a further question about this.

Yāvatā, bhante, devatā ābhā sabbā tā saṃkiliṭṭhābhā udāhu santettha ekaccā devatā parisuddhābhā”ti?

Do all the radiant deities have corrupted radiance, or do some there have pure radiance?”

“Tadaṅgena kho, āvuso kaccāna, santettha ekaccā devatā saṃkiliṭṭhābhā, santi panettha ekaccā devatā parisuddhābhā”ti.

“In that respect, Reverend Kaccāna, some deities there have corrupted radiance, while some have pure radiance.”

“Ko nu kho, bhante, anuruddha, hetu ko paccayo, yena tāsaṃ devatānaṃ ekaṃ devanikāyaṃ upapannānaṃ santettha ekaccā devatā saṃkiliṭṭhābhā, santi panettha ekaccā devatā parisuddhābhā”ti?

“What is the cause, Venerable Anuruddha, what is the reason why, when those deities have been reborn in a single order of gods, some deities there have corrupted radiance, while some have pure radiance?”

“Tena hāvuso kaccāna, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, Reverend Kaccāna, I shall give you a simile.

Upamāyapidhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Seyyathāpi, āvuso kaccāna, telappadīpassa jhāyato telampi aparisuddhaṃ vaṭṭipi aparisuddhā.

Suppose an oil lamp was burning with impure oil and impure wick.

So telassapi aparisuddhattā vaṭṭiyāpi aparisuddhattā andhandhaṃ viya jhāyati;

Because of the impurity of the oil and the wick it burns dimly, as it were.

evameva kho, āvuso kaccāna, idhekacco bhikkhu ‘saṃkiliṭṭhābhā’ti pharitvā adhimuccitvā viharati,

In the same way, take some mendicant who meditates determined on pervading ‘corrupted radiance’.

tassa kāyaduṭṭhullampi na suppaṭippassaddhaṃ hoti, thinamiddhampi na susamūhataṃ hoti, uddhaccakukkuccampi na suppaṭivinītaṃ hoti.

Their physical discomfort is not completely settled, their dullness and drowsiness is not completely eradicated, and their restlessness and remorse is not completely eliminated.

So kāyaduṭṭhullassapi na suppaṭippassaddhattā thinamiddhassapi na susamūhatattā uddhaccakukkuccassapi na suppaṭivinītattā andhandhaṃ viya jhāyati.

Because of this they practice absorption dimly, as it were.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā saṃkiliṭṭhābhānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of corrupted radiance.

Seyyathāpi, āvuso kaccāna, telappadīpassa jhāyato telampi parisuddhaṃ vaṭṭipi parisuddhā.

Suppose an oil lamp was burning with pure oil and pure wick.

So telassapi parisuddhattā vaṭṭiyāpi parisuddhattā na andhandhaṃ viya jhāyati;

Because of the purity of the oil and the wick it doesn’t burn dimly, as it were.

evameva kho, āvuso kaccāna, idhekacco bhikkhu ‘parisuddhābhā’ti pharitvā adhimuccitvā viharati.

In the same way, take some mendicant who meditates determined on pervading ‘pure radiance’.

Tassa kāyaduṭṭhullampi suppaṭippassaddhaṃ hoti, thinamiddhampi susamūhataṃ hoti, uddhaccakukkuccampi suppaṭivinītaṃ hoti.

Their physical discomfort is completely settled, their dullness and drowsiness is completely eradicated, and their restlessness and remorse is completely eliminated.

So kāyaduṭṭhullassapi suppaṭippassaddhattā thinamiddhassapi susamūhatattā uddhaccakukkuccassapi suppaṭivinītattā na andhandhaṃ viya jhāyati.

Because of this they don’t practice absorption dimly, as it were.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parisuddhābhānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of pure radiance.

Ayaṃ kho, āvuso kaccāna, hetu ayaṃ paccayo yena tāsaṃ devatānaṃ ekaṃ devanikāyaṃ upapannānaṃ santettha ekaccā devatā saṃkiliṭṭhābhā, santi panettha ekaccā devatā parisuddhābhā”ti.

“This is the cause, Reverend Kaccāna, this is the reason why, when those deities have been reborn in a single order of gods, some deities there have corrupted radiance, while some have pure radiance.”

Evaṃ vutte, āyasmā sabhiyo kaccāno āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

When he had spoken, Venerable Abhiya Kaccāna said to Venerable Anuruddha,

“sādhu, bhante anuruddha.

“Good, Venerable Anuruddha!

Na, bhante, āyasmā anuruddho evamāha:

Venerable Anuruddha, you don’t say,

‘evaṃ me sutan’ti vā ‘evaṃ arahati bhavitun’ti vā;

‘So I have heard’ or ‘It ought to be like this.’

atha ca pana, bhante, āyasmā anuruddho ‘evampi tā devatā, itipi tā devatā’tveva bhāsati.

Rather, you say: ‘These deities are like this, those deities are like that.’

Tassa mayhaṃ, bhante, evaṃ hoti:

Sir, it occurs to me,

‘addhā āyasmatā anuruddhena tāhi devatāhi saddhiṃ sannivutthapubbañceva sallapitapubbañca sākacchā ca samāpajjitapubbā’”ti.

‘Clearly, Venerable Anuruddha has previously lived together with those deities, conversed, and engaged in discussion.’”

“Addhā kho ayaṃ, āvuso kaccāna, āsajja upanīya vācā bhāsitā,

“Your words are clearly invasive and intrusive, Reverend Kaccāna.

api ca te ahaṃ byākarissāmi:

Nevertheless, I will answer you.

‘dīgharattaṃ kho me, āvuso kaccāna, tāhi devatāhi saddhiṃ sannivutthapubbañceva sallapitapubbañca sākacchā ca samāpajjitapubbā’”ti.

For a long time I have previously lived together with those deities, conversed, and engaged in discussion.”

Evaṃ vutte, āyasmā sabhiyo kaccāno pañcakaṅgaṃ thapatiṃ etadavoca:

When he had spoken, Venerable Abhiya Kaccāna said to Pañcakaṅga the master builder,

“lābhā te, gahapati, suladdhaṃ te, gahapati,

“You’re fortunate, householder, so very fortunate,

yaṃ tvañceva taṃ kaṅkhādhammaṃ pahāsi, mayañcimaṃ dhammapariyāyaṃ alatthamhā savanāyā”ti.

to have given up your state of uncertainty, and to have got the chance to listen to this exposition of the teaching.”

Anuruddhasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Mahākammavibhaṅgasutta

The Longer Analysis of Deeds

Majjhima Nikāya 136 - Middle Discourses 136

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā samiddhi araññakuṭikāyaṃ viharati.

Now at that time Venerable Samiddhi was staying in a wilderness hut.

Atha kho potaliputto paribbājako jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno yenāyasmā samiddhi tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā samiddhinā saddhiṃ sammodi.

Then as the wanderer Potaliputta was going for a walk he came up to Venerable Samiddhi and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho potaliputto paribbājako āyasmantaṃ samiddhiṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to him:

“sammukhā metaṃ, āvuso samiddhi, samaṇassa gotamassa sutaṃ, sammukhā paṭiggahitaṃ:

“Reverend Samiddhi, I have heard and learned this in the presence of the ascetic Gotama:

‘moghaṃ kāyakammaṃ moghaṃ vacīkammaṃ, manokammameva saccan’ti.

‘Deeds by way of body and speech are done in vain. Only mental deeds are real.’

Atthi ca sā samāpatti yaṃ samāpattiṃ samāpanno na kiñci vediyatī”ti?

And: ‘There is such an attainment where the one who enters it does not feel anything at all.’”

“Mā hevaṃ, āvuso potaliputta, avaca; mā hevaṃ, āvuso potaliputta, avaca; mā bhagavantaṃ abbhācikkhi. Na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṃ. Na hi bhagavā evaṃ vadeyya:

“Don’t say that, Reverend Potaliputta, don’t say that! Don’t misrepresent the Buddha, for misrepresentation of the Buddha is not good. And the Buddha would not say this.

‘moghaṃ kāyakammaṃ moghaṃ vacīkammaṃ, manokammameva saccan’ti.

‘Atthi ca kho sā, āvuso, samāpatti yaṃ samāpattiṃ samāpanno na kiñci vediyatī’”ti.

But, reverend, there is such an attainment where the one who enters it does not feel anything at all.”

“Kīvaciraṃ pabbajitosi, āvuso samiddhī”ti?

“Reverend Samiddhi, how long has it been since you went forth?”

“Na ciraṃ, āvuso, tīṇi vassānī”ti.

“Not long, reverend: three years.”

“Ettha dāni mayaṃ there bhikkhū kiṃ vakkhāma, yatra hi nāma evaṃnavo bhikkhu satthāraṃ parirakkhitabbaṃ maññissati.

“Well now, what are we to say to the senior mendicants, when even such a junior mendicant imagines their Teacher needs defending?

Sañcetanikaṃ, āvuso samiddhi, kammaṃ katvā kāyena vācāya manasā kiṃ so vediyatī”ti?

After doing an intentional deed by way of body, speech, or mind, reverend, what does one feel?”

“Sañcetanikaṃ, āvuso potaliputta, kammaṃ katvā kāyena vācāya manasā dukkhaṃ so vediyatī”ti.

“After doing an intentional deed by way of body, speech, or mind, reverend, one feels suffering.”

Atha kho potaliputto paribbājako āyasmato samiddhissa bhāsitaṃ neva abhinandi nappaṭikkosi;

Then, neither approving nor dismissing Samiddhi’s statement, Potaliputta

anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

got up from his seat and left.

Atha kho āyasmā samiddhi acirapakkante potaliputte paribbājake yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Soon after he had left, Venerable Samiddhi went to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā samiddhi yāvatako ahosi potaliputtena paribbājakena saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ āyasmato ānandassa ārocesi.

and informed Ānanda of all they had discussed.

Evaṃ vutte, āyasmā ānando āyasmantaṃ samiddhiṃ etadavoca:

When he had spoken, Ānanda said to him,

“atthi kho idaṃ, āvuso samiddhi, kathāpābhataṃ bhagavantaṃ dassanāya.

“Reverend Samiddhi, we should see the Buddha about this matter.

Āyāmāvuso samiddhi, yena bhagavā tenupasaṅkamissāma; upasaṅkamitvā etamatthaṃ bhagavato ārocessāma.

Come, let’s go to the Buddha and inform him about this.

Yathā no bhagavā byākarissati tathā naṃ dhāressāmā”ti.

As he answers, so we’ll remember it.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā samiddhi āyasmato ānandassa paccassosi.

“Yes, reverend,” Samiddhi replied.

Atha kho āyasmā ca ānando āyasmā ca samiddhi yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Then Ānanda and Samiddhi went up to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando yāvatako ahosi āyasmato samiddhissa potaliputtena paribbājakena saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and told him what had happened.

Evaṃ vutte, bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When they had spoken, the Buddha said to Ānanda,

“dassanampi kho ahaṃ, ānanda, potaliputtassa paribbājakassa nābhijānāmi, kuto panevarūpaṃ kathāsallāpaṃ?

“I don’t recall even seeing the wanderer Potaliputta, Ānanda, so how could we have had such a discussion?

Iminā ca, ānanda, samiddhinā moghapurisena potaliputtassa paribbājakassa vibhajjabyākaraṇīyo pañho ekaṃsena byākato”ti.

The wanderer Potaliputta’s question should have been answered after analyzing it, but this foolish person answered with a generalization.”

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Udāyī said to him,

“sace pana, bhante, āyasmatā samiddhinā idaṃ sandhāya bhāsitaṃ—

“But perhaps, sir, Venerable Samiddhi spoke in reference to the statement:

yaṃ kiñci vedayitaṃ taṃ dukkhasmin”ti.

‘Suffering includes whatever is felt.’”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

But the Buddha said to Venerable Ānanda,

“passasi no tvaṃ, ānanda, imassa udāyissa moghapurisassa ummaṅgaṃ?

“See how this foolish person Udāyī comes up with an idea?

Aññāsiṃ kho ahaṃ, ānanda:

I knew that

‘idānevāyaṃ udāyī moghapuriso ummujjamāno ayoniso ummujjissatī’ti.

he was going to come up with such an irrational idea.

Ādiṃyeva, ānanda, potaliputtena paribbājakena tisso vedanā pucchitā.

Right from the start Potaliputta asked about the three feelings.

Sacāyaṃ, ānanda, samiddhi moghapuriso potaliputtassa paribbājakassa evaṃ puṭṭho evaṃ byākareyya:

Suppose the foolish person Samiddhi had answered the wanderer Potaliputta’s question like this:

‘sañcetanikaṃ, āvuso potaliputta, kammaṃ katvā kāyena vācāya manasā sukhavedanīyaṃ sukhaṃ so vedayati;

‘After doing an intentional deed to be experienced as pleasant by way of body, speech, or mind, one feels pleasure.

sañcetanikaṃ, āvuso potaliputta, kammaṃ katvā kāyena vācāya manasā dukkhavedanīyaṃ dukkhaṃ so vedayati;

After doing an intentional deed to be experienced as painful by way of body, speech, or mind, one feels pain.

sañcetanikaṃ, āvuso potaliputta, kammaṃ katvā kāyena vācāya manasā adukkhamasukhavedanīyaṃ adukkhamasukhaṃ so vedayatī’ti.

After doing an intentional deed to be experienced as neutral by way of body, speech, or mind, one feels neutral.’

Evaṃ byākaramāno kho, ānanda, samiddhi moghapuriso potaliputtassa paribbājakassa sammā byākaramāno byākareyya.

Answering in this way, Samiddhi would have rightly answered Potaliputta.

Api ca, ānanda, ke ca aññatitthiyā paribbājakā bālā abyattā ke ca tathāgatassa mahākammavibhaṅgaṃ jānissanti?

Still, who are those foolish and incompetent wanderers who follow other paths to understand the Realized One’s great analysis of deeds?

Sace tumhe, ānanda, suṇeyyātha tathāgatassa mahākammavibhaṅgaṃ vibhajantassā”ti.

Ānanda, if only you would all listen to the Realized One’s explanation of the great analysis of deeds.”

“Etassa, bhagavā, kālo, etassa, sugata, kālo

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā mahākammavibhaṅgaṃ vibhajeyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha explain the great analysis of deeds. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hānanda, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Ānanda, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Cattārome, ānanda, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Ānanda, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idhānanda, ekacco puggalo idha pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhi hoti.

Some person here kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, and have wrong view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati. (1)

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Idha panānanda, ekacco puggalo idha pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhi hoti.

But some other person here kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, and have wrong view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. (2)

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Idhānanda, ekacco puggalo idha pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhi hoti.

But some other person here refrains from killing living creatures, stealing, committing sexual misconduct, or using speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re contented, kind-hearted, and have right view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. (3)

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Idha panānanda, ekacco puggalo idha pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhi hoti.

But some other person here refrains from killing living creatures, stealing, committing sexual misconduct, or using speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re contented, kind-hearted, and have right view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati. (4)

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Idhānanda, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati yathāsamāhite citte dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena amuṃ puggalaṃ passati—

Now, some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that it gives rise to clairvoyance that is purified and superhuman. With that clairvoyance they see that person

idha pāṇātipātiṃ adinnādāyiṃ kāmesumicchācāriṃ musāvādiṃ pisuṇavācaṃ pharusavācaṃ samphappalāpiṃ abhijjhāluṃ byāpannacittaṃ micchādiṭṭhiṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passati apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannaṃ.

here who killed living creatures, stole, and committed sexual misconduct; who used speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; and who was covetous, malicious, and had wrong view. And they see that, when their body breaks up, after death, that person is reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

So evamāha:

They say:

‘atthi kira, bho, pāpakāni kammāni, atthi duccaritassa vipāko.

‘It seems that there is such a thing as bad deeds, and the result of bad conduct.

Amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ idha pāṇātipātiṃ adinnādāyiṃ … pe … micchādiṭṭhiṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannan’ti.

For I saw a person here who killed living creatures … and had wrong view. And when their body broke up, after death, they were reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.’

So evamāha:

They say:

‘yo kira, bho, pāṇātipātī adinnādāyī … pe … micchādiṭṭhi, sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

‘It seems that everyone who kills living creatures … and has wrong view is reborn in hell.

Ye evaṃ jānanti, te sammā jānanti; ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti.

Those who know this are right. Those who know something else are wrong.’

Iti so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti. (1)

And so they obstinately stick to what they have known, seen, and understood for themselves, insisting that: ‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Idha panānanda, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati yathāsamāhite citte dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena amuṃ puggalaṃ passati—

But some other ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that it gives rise to clairvoyance that is purified and superhuman. With that clairvoyance they see that person

idha pāṇātipātiṃ adinnādāyiṃ … pe … micchādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passati sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannaṃ.

here who killed living creatures … and had wrong view. And they see that that person is reborn in a heavenly realm.

So evamāha:

They say:

‘natthi kira, bho, pāpakāni kammāni, natthi duccaritassa vipāko.

‘It seems that there is no such thing as bad deeds, and the result of bad conduct.

Amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ—idha pāṇātipātiṃ adinnādāyiṃ … pe … micchādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannan’ti.

For I have seen a person here who killed living creatures … and had wrong view. And I saw that that person was reborn in a heavenly realm.’

So evamāha:

They say:

‘yo kira, bho, pāṇātipātī adinnādāyī … pe … micchādiṭṭhi, sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

‘It seems that everyone who kills living creatures … and has wrong view is reborn in a heavenly realm.

Ye evaṃ jānanti te sammā jānanti; ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti.

Those who know this are right. Those who know something else are wrong.’

Iti so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti. (2)

And so they obstinately stick to what they have known, seen, and understood for themselves, insisting that: ‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Idhānanda, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati yathāsamāhite citte dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena amuṃ puggalaṃ passati—

Take some ascetic or brahmin who with clairvoyance sees a person

idha pāṇātipātā paṭivirataṃ adinnādānā paṭivirataṃ kāmesumicchācārā paṭivirataṃ musāvādā paṭivirataṃ pisuṇāya vācāya paṭivirataṃ pharusāya vācāya paṭivirataṃ samphappalāpā paṭivirataṃ anabhijjhāluṃ abyāpannacittaṃ sammādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passati sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannaṃ.

here who refrained from killing living creatures … and had right view. And they see that that person is reborn in a heavenly realm.

So evamāha:

They say:

‘atthi kira, bho, kalyāṇāni kammāni, atthi sucaritassa vipāko.

‘It seems that there is such a thing as good deeds, and the result of good conduct.

Amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ—idha pāṇātipātā paṭivirataṃ adinnādānā paṭivirataṃ … pe … sammādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannan’ti.

For I have seen a person here who refrained from killing living creatures … and had right view. And I saw that that person was reborn in a heavenly realm.’

So evamāha:

They say:

‘yo kira, bho, pāṇātipātā paṭivirato adinnādānā paṭivirato … pe … sammādiṭṭhi sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

‘It seems that everyone who refrains from killing living creatures … and has right view is reborn in a heavenly realm.

Ye evaṃ jānanti te sammā jānanti; ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti.

Those who know this are right. Those who know something else are wrong.’

Iti so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti. (3)

And so they obstinately stick to what they have known, seen, and understood for themselves, insisting that: ‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Idha panānanda, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati yathāsamāhite citte dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena amuṃ puggalaṃ passati—idha pāṇātipātā paṭivirataṃ … pe … sammādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passati apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannaṃ.

Take some ascetic or brahmin who with clairvoyance sees a person here who refrained from killing living creatures … and had right view. And they see that that person is reborn in hell.

So evamāha:

They say:

‘natthi kira, bho, kalyāṇāni kammāni, natthi sucaritassa vipāko. Amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ—

‘It seems that there is no such thing as good deeds, and the result of good conduct. For I have seen a person

idha pāṇātipātā paṭivirataṃ adinnādānā paṭivirataṃ … pe … sammādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannan’ti.

here who refrained from killing living creatures … and had right view. And I saw that that person was reborn in hell.’

So evamāha: ‘yo kira, bho, pāṇātipātā paṭivirato adinnādānā paṭivirato … pe … sammādiṭṭhi, sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

They say: ‘It seems that everyone who refrains from killing living creatures … and has right view is reborn in hell.

Ye evaṃ jānanti te sammā jānanti; ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti.

Those who know this are right. Those who know something else are wrong.’

Iti so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti. (4)

And so they obstinately stick to what they have known, seen, and understood for themselves, insisting that: ‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Tatrānanda, yvāyaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā evamāha:

In this case, when an ascetic or brahmin says this:

‘atthi kira, bho, pāpakāni kammāni, atthi duccaritassa vipāko’ti idamassa anujānāmi;

‘It seems that there is such a thing as bad deeds, and the result of bad conduct,’ I grant them that.

yampi so evamāha:

And when they say:

‘amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ—idha pāṇātipātiṃ adinnādāyiṃ … pe … micchādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannan’ti idampissa anujānāmi;

‘I have seen a person here who killed living creatures … and had wrong view. And after death, they were reborn in hell,’ I also grant them that.

yañca kho so evamāha:

But when they say:

‘yo kira, bho, pāṇātipātī adinnādāyī … pe … micchādiṭṭhi, sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjatī’ti idamassa nānujānāmi;

‘It seems that everyone who kills living creatures … and has wrong view is reborn in hell,’ I don’t grant them that.

yampi so evamāha:

And when they say:

‘ye evaṃ jānanti te sammā jānanti; ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti idampissa nānujānāmi;

‘Those who know this are right. Those who know something else are wrong,’ I also don’t grant them that.

yampi so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti idampissa nānujānāmi.

And when they obstinately stick to what they have known, seen, and understood for themselves, insisting that: ‘This is the only truth, other ideas are silly,’ I also don’t grant them that.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aññathā hi, ānanda, tathāgatassa mahākammavibhaṅge ñāṇaṃ hoti. (1)

Because the Realized One’s knowledge of the great analysis of deeds is otherwise.

Tatrānanda, yvāyaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā evamāha:

In this case, when an ascetic or brahmin says this:

‘natthi kira, bho, pāpakāni kammāni, natthi duccaritassa vipāko’ti idamassa nānujānāmi;

‘It seems that there is no such thing as bad deeds, and the result of bad conduct,’ I don’t grant them that.

yañca kho so evamāha:

But when they say:

‘amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ—idha pāṇātipātiṃ adinnādāyiṃ … pe … micchādiṭṭhiṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannan’ti idamassa anujānāmi;

‘I have seen a person here who killed living creatures … and had wrong view. And I saw that that person was reborn in a heavenly realm,’ I grant them that.

yañca kho so evamāha:

But when they say:

‘yo kira, bho, pāṇātipātī adinnādāyī … pe … micchādiṭṭhi, sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’ti idamassa nānujānāmi;

‘It seems that everyone who kills living creatures … and has wrong view is reborn in a heavenly realm,’ I don’t grant them that. …

yampi so evamāha:

‘ye evaṃ jānanti te sammā jānanti; ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti idampissa nānujānāmi;

yampi so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti idampissa nānujānāmi.

Taṃ kissa hetu?

Aññathā hi, ānanda, tathāgatassa mahākammavibhaṅge ñāṇaṃ hoti. (2)

Because the Realized One’s knowledge of the great analysis of deeds is otherwise.

Tatrānanda, yvāyaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā evamāha:

In this case, when an ascetic or brahmin says this:

‘atthi kira, bho, kalyāṇāni kammāni, atthi sucaritassa vipāko’ti idamassa anujānāmi;

‘It seems that there is such a thing as good deeds, and the result of good conduct,’ I grant them that.

yampi so evamāha:

And when they say:

‘amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ—idha pāṇātipātā paṭivirataṃ adinnādānā paṭivirataṃ … pe … sammādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannan’ti idampissa anujānāmi;

‘I have seen a person here who refrained from killing living creatures … and had right view. And I saw that that person was reborn in a heavenly realm,’ I grant them that.

yañca kho so evamāha:

But when they say:

‘yo kira, bho, pāṇātipātā paṭivirato adinnādānā paṭivirato … pe … sammādiṭṭhi, sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’ti idamassa nānujānāmi;

‘It seems that everyone who refrains from killing living creatures … and has right view is reborn in a heavenly realm,’ I don’t grant them that. …

yampi so evamāha:

‘ye evaṃ jānanti te sammā jānanti; ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti idampissa nānujānāmi;

yampi so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti idampissa nānujānāmi.

Taṃ kissa hetu?

Aññathā hi, ānanda, tathāgatassa mahākammavibhaṅge ñāṇaṃ hoti. (3)

Because the Realized One’s knowledge of the great analysis of deeds is otherwise.

Tatrānanda, yvāyaṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā evamāha:

In this case, when an ascetic or brahmin says this:

‘natthi kira, bho, kalyāṇāni kammāni, natthi sucaritassa vipāko’ti idamassa nānujānāmi;

‘It seems that there is no such thing as good deeds, and the result of good conduct,’ I don’t grant them that.

yañca kho so evamāha:

But when they say:

‘amāhaṃ puggalaṃ addasaṃ—idha pāṇātipātā paṭivirataṃ adinnādānā paṭivirataṃ … pe … sammādiṭṭhiṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā passāmi apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannan’ti idamassa anujānāmi;

‘I have seen a person here who refrained from killing living creatures … and had right view. And after death, they were reborn in hell,’ I grant them that.

yañca kho so evamāha:

But when they say:

‘yo kira, bho, pāṇātipātā paṭivirato adinnādānā paṭivirato … pe … sammādiṭṭhi, sabbo so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjatī’ti idamassa nānujānāmi;

‘It seems that everyone who refrains from killing living creatures … and has right view is reborn in hell,’ I don’t grant them that.

yañca kho so evamāha: ‘ye evaṃ jānanti te sammā jānanti;

But when they say: ‘Those who know this are right.

ye aññathā jānanti, micchā tesaṃ ñāṇan’ti idampissa nānujānāmi;

Those who know something else are wrong,’ I also don’t grant them that.

yampi so yadeva tassa sāmaṃ ñātaṃ sāmaṃ diṭṭhaṃ sāmaṃ viditaṃ tadeva tattha thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati: ‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti idampissa nānujānāmi.

And when they obstinately stick to what they have known, seen, and understood for themselves, insisting that: ‘This is the only truth, other ideas are silly,’ I also don’t grant them that.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Aññathā hi, ānanda, tathāgatassa mahākammavibhaṅge ñāṇaṃ hoti. (4)

Because the Realized One’s knowledge of the great analysis of deeds is otherwise.

Tatrānanda, yvāyaṃ puggalo idha pāṇātipātī adinnādāyī … pe … micchādiṭṭhi, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati,

Now, Ānanda, take the case of the person here who killed living creatures … and had wrong view, and who, when their body breaks up, after death, is reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

pubbe vāssa taṃ kataṃ hoti pāpakammaṃ dukkhavedanīyaṃ, pacchā vāssa taṃ kataṃ hoti pāpakammaṃ dukkhavedanīyaṃ, maraṇakāle vāssa hoti micchādiṭṭhi samattā samādinnā.

They must have done a bad deed to be experienced as painful either previously or later, or else at the time of death they undertook wrong view.

Tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

And that’s why, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yañca kho so idha pāṇātipātī hoti adinnādāyī hoti … pe … micchādiṭṭhi hoti tassa diṭṭheva dhamme vipākaṃ paṭisaṃvedeti upapajja vā apare vā pariyāye. (1)

But anyone here who kills living creatures … and has wrong view experiences the result of that in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Tatrānanda, yvāyaṃ puggalo idha pāṇātipātī adinnādāyī … pe … micchādiṭṭhi kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati,

Now, Ānanda, take the case of the person here who killed living creatures … and had wrong view, and who is reborn in a heavenly realm.

pubbe vāssa taṃ kataṃ hoti kalyāṇakammaṃ sukhavedanīyaṃ, pacchā vāssa taṃ kataṃ hoti kalyāṇakammaṃ sukhavedanīyaṃ, maraṇakāle vāssa hoti sammādiṭṭhi samattā samādinnā.

They must have done a good deed to be experienced as pleasant either previously or later, or else at the time of death they undertook right view.

Tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

And that’s why, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Yañca kho so idha pāṇātipātī hoti adinnādāyī hoti … pe … micchādiṭṭhi hoti tassa diṭṭheva dhamme vipākaṃ paṭisaṃvedeti upapajja vā apare vā pariyāye. (2)

But anyone here who kills living creatures … and has wrong view experiences the result of that in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Tatrānanda, yvāyaṃ puggalo idha pāṇātipātā paṭivirato adinnādānā paṭivirato … pe … sammādiṭṭhi, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati,

Now, Ānanda, take the case of the person here who refrained from killing living creatures … and had right view, and who is reborn in a heavenly realm.

pubbe vāssa taṃ kataṃ hoti kalyāṇakammaṃ sukhavedanīyaṃ, pacchā vāssa taṃ kataṃ hoti kalyāṇakammaṃ sukhavedanīyaṃ, maraṇakāle vāssa hoti sammādiṭṭhi samattā samādinnā.

They must have done a good deed to be experienced as pleasant either previously or later, or else at the time of death they undertook right view.

Tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

And that’s why, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Yañca kho so idha pāṇātipātā paṭivirato hoti adinnādānā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, tassa diṭṭheva dhamme vipākaṃ paṭisaṃvedeti upapajja vā apare vā pariyāye. (3)

But anyone here who refrains from killing living creatures … and has right view experiences the result of that in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Tatrānanda, yvāyaṃ puggalo idha pāṇātipātā paṭivirato adinnādānā paṭivirato … pe … sammādiṭṭhi, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati,

Now, Ānanda, take the case of the person here who refrained from killing living creatures … and had right view, and who is reborn in hell.

pubbe vāssa taṃ kataṃ hoti pāpakammaṃ dukkhavedanīyaṃ, pacchā vāssa taṃ kataṃ hoti pāpakammaṃ dukkhavedanīyaṃ, maraṇakāle vāssa hoti micchādiṭṭhi samattā samādinnā.

They must have done a bad deed to be experienced as painful either previously or later, or else at the time of death they undertook wrong view.

Tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

And that’s why, when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yañca kho so idha pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhi hoti, tassa diṭṭheva dhamme vipākaṃ paṭisaṃvedeti upapajja vā apare vā pariyāye. (4)

But anyone here who refrains from killing living creatures … and has right view experiences the result of that in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Iti kho, ānanda, atthi kammaṃ abhabbaṃ abhabbābhāsaṃ, atthi kammaṃ abhabbaṃ bhabbābhāsaṃ, atthi kammaṃ bhabbañceva bhabbābhāsañca, atthi kammaṃ bhabbaṃ abhabbābhāsan”ti.

So, Ānanda, there are deeds that are ineffective and appear ineffective. There are deeds that are ineffective but appear effective. There are deeds that are effective and appear effective. And there are deeds that are effective but appear ineffective.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā ānando bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Ānanda was happy with what the Buddha said.

Mahākammavibhaṅgasuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

Saḷāyatanavibhaṅgasutta

The Analysis of the Six Sense Fields

Majjhima Nikāya 137 - Middle Discourses 137

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“saḷāyatanavibhaṅgaṃ vo, bhikkhave, desessāmi.

“Mendicants, I shall teach you the analysis of the six sense fields.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“‘Cha ajjhattikāni āyatanāni veditabbāni, cha bāhirāni āyatanāni veditabbāni, cha viññāṇakāyā veditabbā, cha phassakāyā veditabbā, aṭṭhārasa manopavicārā veditabbā, chattiṃsa sattapadā veditabbā, tatra idaṃ nissāya idaṃ pajahatha, tayo satipaṭṭhānā yadariyo sevati yadariyo sevamāno satthā gaṇamanusāsitumarahati, so vuccati yoggācariyānaṃ anuttaro purisadammasārathī’ti—

“‘The six interior sense fields should be understood. The six exterior sense fields should be understood. The six classes of consciousness should be understood. The six classes of contact should be understood. The eighteen mental preoccupations should be understood. The thirty-six positions of sentient beings should be understood. Therein, relying on this, give up that. The Noble One cultivates the establishment of mindfulness in three cases, by virtue of which they are a Teacher worthy to instruct a group. Of all meditation teachers, it is he that is called the supreme guide for those who wish to train.’

ayamuddeso saḷāyatanavibhaṅgassa.

This is the recitation passage for the analysis of the six sense fields.

‘Cha ajjhattikāni āyatanāni veditabbānī’ti—

‘The six interior sense fields should be understood.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

‘Cakkhāyatanaṃ sotāyatanaṃ ghānāyatanaṃ jivhāyatanaṃ kāyāyatanaṃ manāyatanaṃ—

There are the sense fields of the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

cha ajjhattikāni āyatanāni veditabbānī’ti—

‘The six interior sense fields should be understood.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (1)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Cha bāhirāni āyatanāni veditabbānī’ti—

‘The six exterior sense fields should be understood.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

‘Rūpāyatanaṃ saddāyatanaṃ gandhāyatanaṃ rasāyatanaṃ phoṭṭhabbāyatanaṃ dhammāyatanaṃ—

There are the sense fields of sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

cha bāhirāni āyatanāni veditabbānī’ti—

‘The six exterior sense fields should be understood.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (2)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Cha viññāṇakāyā veditabbā’ti—

‘The six classes of consciousness should be understood.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

‘Cakkhuviññāṇaṃ sotaviññāṇaṃ ghānaviññāṇaṃ jivhāviññāṇaṃ kāyaviññāṇaṃ manoviññāṇaṃ—

There are eye, ear, nose, tongue, body, and mind consciousness.

cha viññāṇakāyā veditabbā’ti—

‘The six classes of consciousness should be understood.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (3)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Cha phassakāyā veditabbā’ti—

‘The six classes of contact should be understood.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

‘Cakkhusamphasso sotasamphasso ghānasamphasso jivhāsamphasso kāyasamphasso manosamphasso—

There is contact through the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

cha phassakāyā veditabbā’ti—

‘The six classes of contact should be understood.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (4)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Aṭṭhārasa manopavicārā veditabbā’ti—

‘The eighteen mental preoccupations should be understood.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

‘Cakkhunā rūpaṃ disvā somanassaṭṭhānīyaṃ rūpaṃ upavicarati, domanassaṭṭhānīyaṃ rūpaṃ upavicarati, upekkhāṭṭhānīyaṃ rūpaṃ upavicarati.

Seeing a sight with the eye, one is preoccupied with a sight that’s a basis for happiness or sadness or equanimity.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

Hearing a sound with the ear …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

Smelling an odor with the nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

Tasting a flavor with the tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

Feeling a touch with the body …

manasā dhammaṃ viññāya somanassaṭṭhānīyaṃ dhammaṃ upavicarati, domanassaṭṭhānīyaṃ dhammaṃ upavicarati, upekkhāṭṭhānīyaṃ dhammaṃ upavicarati.

Becoming conscious of a thought with the mind, one is preoccupied with a thought that’s a basis for happiness or sadness or equanimity.

Iti cha somanassūpavicārā, cha domanassūpavicārā, cha upekkhūpavicārā, aṭṭhārasa manopavicārā veditabbā’ti—

So there are six preoccupations with happiness, six preoccupations with sadness, and six preoccupations with equanimity. ‘The eighteen mental preoccupations should be understood.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (5)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Chattiṃsa sattapadā veditabbā’ti—

‘The thirty-six positions of sentient beings should be understood.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Cha gehasitāni somanassāni, cha nekkhammasitāni somanassāni, cha gehasitāni domanassāni, cha nekkhammasitāni domanassāni, cha gehasitā upekkhā, cha nekkhammasitā upekkhā.

There are six kinds of lay happiness and six kinds of renunciate happiness. There are six kinds of lay sadness and six kinds of renunciate sadness. There are six kinds of lay equanimity and six kinds of renunciate equanimity.

Tattha katamāni cha gehasitāni somanassāni?

And in this context what are the six kinds of lay happiness?

Cakkhuviññeyyānaṃ rūpānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ manoramānaṃ lokāmisapaṭisaṃyuttānaṃ paṭilābhaṃ vā paṭilābhato samanupassato pubbe vā paṭiladdhapubbaṃ atītaṃ niruddhaṃ vipariṇataṃ samanussarato uppajjati somanassaṃ.

There are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasing, connected with the world’s material delights. Happiness arises when you regard it as a gain to obtain such sights, or when you recollect sights you formerly obtained that have passed, ceased, and perished.

Yaṃ evarūpaṃ somanassaṃ idaṃ vuccati gehasitaṃ somanassaṃ.

Such happiness is called lay happiness.

Sotaviññeyyānaṃ saddānaṃ …

There are sounds known by the ear …

ghānaviññeyyānaṃ gandhānaṃ …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyānaṃ rasānaṃ …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyānaṃ phoṭṭhabbānaṃ …

Touches known by the body …

manoviññeyyānaṃ dhammānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ … pe … somanassaṃ.

Thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasing, connected with the world’s material delights. Happiness arises when you regard it as a gain to obtain such thoughts, or when you recollect thoughts you formerly obtained that have passed, ceased, and perished.

Yaṃ evarūpaṃ somanassaṃ idaṃ vuccati gehasitaṃ somanassaṃ.

Such happiness is called lay happiness.

Imāni cha gehasitāni somanassāni.

These are the six kinds of lay happiness.

Tattha katamāni cha nekkhammasitāni somanassāni?

And in this context what are the six kinds of renunciate happiness?

Rūpānaṃ tveva aniccataṃ viditvā vipariṇāmavirāganirodhaṃ, ‘pubbe ceva rūpā etarahi ca sabbe te rūpā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato uppajjati somanassaṃ.

When you’ve understood the impermanence of sights—their perishing, fading away, and cessation—happiness arises as you truly understand through right understanding that both formerly and now all those sights are impermanent, suffering, and perishable.

Yaṃ evarūpaṃ somanassaṃ idaṃ vuccati nekkhammasitaṃ somanassaṃ.

Such happiness is called renunciate happiness.

Saddānaṃ tveva …

When you’ve understood the impermanence of sounds …

gandhānaṃ tveva …

smells …

rasānaṃ tveva …

tastes …

phoṭṭhabbānaṃ tveva …

touches …

dhammānaṃ tveva aniccataṃ viditvā vipariṇāmavirāganirodhaṃ, ‘pubbe ceva dhammā etarahi ca sabbe te dhammā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato uppajjati somanassaṃ.

thoughts—their perishing, fading away, and cessation—happiness arises as you truly understand through right understanding that both formerly and now all those thoughts are impermanent, suffering, and perishable.

Yaṃ evarūpaṃ somanassaṃ idaṃ vuccati nekkhammasitaṃ somanassaṃ.

Such happiness is called renunciate happiness.

Imāni cha nekkhammasitāni somanassāni.

These are the six kinds of renunciate happiness.

Tattha katamāni cha gehasitāni domanassāni?

And in this context what are the six kinds of lay sadness?

Cakkhuviññeyyānaṃ rūpānaṃ …

There are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasing, connected with the world’s material delights. Sadness arises when you regard it as a loss to lose such sights, or when you recollect sights you formerly lost that have passed, ceased, and perished.

pe …

Such sadness is called lay sadness.

sotaviññeyyānaṃ saddānaṃ …

There are sounds known by the ear …

ghānaviññeyyānaṃ gandhānaṃ …

There are smells known by the nose …

jivhāviññeyyānaṃ rasānaṃ …

There are tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyānaṃ phoṭṭhabbānaṃ …

There are touches known by the body …

manoviññeyyānaṃ dhammānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ manoramānaṃ lokāmisapaṭisaṃyuttānaṃ appaṭilābhaṃ vā appaṭilābhato samanupassato pubbe vā appaṭiladdhapubbaṃ atītaṃ niruddhaṃ vipariṇataṃ samanussarato uppajjati domanassaṃ.

There are thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasing, connected with the world’s material delights. Sadness arises when you regard it as a loss to lose such thoughts, or when you recollect thoughts you formerly lost that have passed, ceased, and perished.

Yaṃ evarūpaṃ domanassaṃ idaṃ vuccati gehasitaṃ domanassaṃ.

Such sadness is called lay sadness.

Imāni cha gehasitāni domanassāni.

These are the six kinds of lay sadness.

“Tattha katamāni cha nekkhammasitāni domanassāni?

And in this context what are the six kinds of renunciate sadness?

Rūpānaṃ tveva aniccataṃ viditvā vipariṇāmavirāganirodhaṃ, ‘pubbe ceva rūpā etarahi ca sabbe te rūpā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anuttaresu vimokkhesu pihaṃ upaṭṭhāpeti:

When you’ve understood the impermanence of sights—their perishing, fading away, and cessation—you truly understand through right understanding that both formerly and now all those sights are impermanent, suffering, and perishable. Upon seeing this, you give rise to yearning for the supreme liberations:

‘kudāssu nāmāhaṃ tadāyatanaṃ upasampajja viharissāmi yadariyā etarahi āyatanaṃ upasampajja viharantī’ti iti anuttaresu vimokkhesu pihaṃ upaṭṭhāpayato uppajjati pihapaccayā domanassaṃ.

‘Oh, when will I enter and remain in the same dimension that the noble ones enter and remain in today?’ When you give rise to yearning for the supreme liberations like this, sadness arises because of the yearning.

Yaṃ evarūpaṃ domanassaṃ idaṃ vuccati nekkhammasitaṃ domanassaṃ.

Such sadness is called renunciate sadness.

Saddānaṃ tveva … pe …

When you’ve understood the impermanence of sounds …

gandhānaṃ tveva …

smells …

rasānaṃ tveva …

tastes …

phoṭṭhabbānaṃ tveva …

touches …

dhammānaṃ tveva aniccataṃ viditvā vipariṇāmavirāganirodhaṃ, ‘pubbe ceva dhammā etarahi ca sabbe te dhammā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anuttaresu vimokkhesu pihaṃ upaṭṭhāpeti:

thoughts—their perishing, fading away, and cessation—you truly understand through right understanding that both formerly and now all those thoughts are impermanent, suffering, and perishable. Upon seeing this, you give rise to yearning for the supreme liberations:

‘kudāssu nāmāhaṃ tadāyatanaṃ upasampajja viharissāmi yadariyā etarahi āyatanaṃ upasampajja viharantī’ti iti anuttaresu vimokkhesu pihaṃ upaṭṭhāpayato uppajjati pihapaccayā domanassaṃ.

‘Oh, when will I enter and remain in the same dimension that the noble ones enter and remain in today?’ When you give rise to yearning for the supreme liberations like this, sadness arises because of the yearning.

Yaṃ evarūpaṃ domanassaṃ idaṃ vuccati nekkhammasitaṃ domanassaṃ.

Such sadness is called renunciate sadness.

Imāni cha nekkhammasitāni domanassāni.

These are the six kinds of renunciate sadness.

Tattha katamā cha gehasitā upekkhā?

And in this context what are the six kinds of lay equanimity?

Cakkhunā rūpaṃ disvā uppajjati upekkhā bālassa mūḷhassa puthujjanassa anodhijinassa avipākajinassa anādīnavadassāvino assutavato puthujjanassa.

When seeing a sight with the eye, equanimity arises for the uneducated ordinary person—a foolish ordinary person who has not overcome their limitations and the results of deeds, and is blind to the drawbacks.

Yā evarūpā upekkhā, rūpaṃ sā nātivattati.

Such equanimity does not transcend the sight.

Tasmā sā upekkhā ‘gehasitā’ti vuccati.

That’s why it’s called lay equanimity.

Sotena saddaṃ sutvā …

When hearing a sound with the ear …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When smelling an odor with the nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When tasting a flavor with the tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When feeling a touch with the body …

manasā dhammaṃ viññāya uppajjati upekkhā bālassa mūḷhassa puthujjanassa anodhijinassa avipākajinassa anādīnavadassāvino assutavato puthujjanassa.

When knowing a thought with the mind, equanimity arises for the uneducated ordinary person—a foolish ordinary person who has not overcome their limitations and the results of deeds, and is blind to the drawbacks.

Yā evarūpā upekkhā, dhammaṃ sā nātivattati.

Such equanimity does not transcend the thought.

Tasmā sā upekkhā ‘gehasitā’ti vuccati.

That’s why it’s called lay equanimity.

Imā cha gehasitā upekkhā.

These are the six kinds of lay equanimity.

Tattha katamā cha nekkhammasitā upekkhā?

And in this context what are the six kinds of renunciate equanimity?

Rūpānaṃ tveva aniccataṃ viditvā vipariṇāmavirāganirodhaṃ, ‘pubbe ceva rūpā etarahi ca sabbe te rūpā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato uppajjati upekkhā.

When you’ve understood the impermanence of sights—their perishing, fading away, and cessation—equanimity arises as you truly understand through right understanding that both formerly and now all those sights are impermanent, suffering, and perishable.

Yā evarūpā upekkhā, rūpaṃ sā ativattati.

Such equanimity transcends the sight.

Tasmā sā upekkhā ‘nekkhammasitā’ti vuccati.

That’s why it’s called renunciate equanimity.

Saddānaṃ tveva …

When you’ve understood the impermanence of sounds …

gandhānaṃ tveva …

smells …

rasānaṃ tveva …

tastes …

phoṭṭhabbānaṃ tveva …

touches …

dhammānaṃ tveva aniccataṃ viditvā vipariṇāmavirāganirodhaṃ, ‘pubbe ceva dhammā etarahi ca sabbe te dhammā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato uppajjati upekkhā.

thoughts—their perishing, fading away, and cessation—equanimity arises as you truly understand through right understanding that both formerly and now all those thoughts are impermanent, suffering, and perishable.

Yā evarūpā upekkhā, dhammaṃ sā ativattati.

Such equanimity transcends the thought.

Tasmā sā upekkhā ‘nekkhammasitā’ti vuccati.

That’s why it’s called renunciate equanimity.

Imā cha nekkhammasitā upekkhā.

These are the six kinds of renunciate equanimity.

‘Chattiṃsa sattapadā veditabbā’ti—

‘The thirty-six positions of sentient beings should be understood.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Tatra idaṃ nissāya idaṃ pajahathā’ti—

‘Therein, relying on this, give up that.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ; Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Tatra, bhikkhave, yāni cha nekkhammasitāni somanassāni tāni nissāya tāni āgamma yāni cha gehasitāni somanassāni tāni pajahatha, tāni samatikkamatha.

Therein, by relying and depending on the six kinds of renunciate happiness, give up and go beyond the six kinds of lay happiness.

Evametesaṃ pahānaṃ hoti, evametesaṃ samatikkamo hoti.

That’s how they are given up.

Tatra, bhikkhave, yāni cha nekkhammasitāni domanassāni tāni nissāya tāni āgamma yāni cha gehasitāni domanassāni tāni pajahatha, tāni samatikkamatha.

Therein, by relying on the six kinds of renunciate sadness, give up the six kinds of lay sadness.

Evametesaṃ pahānaṃ hoti, evametesaṃ samatikkamo hoti.

That’s how they are given up.

Tatra, bhikkhave, yā cha nekkhammasitā upekkhā tā nissāya tā āgamma, yā cha gehasitā upekkhā tā pajahatha tā samatikkamatha.

Therein, by relying on the six kinds of renunciate equanimity, give up the six kinds of lay equanimity.

Evametāsaṃ pahānaṃ hoti, evametāsaṃ samatikkamo hoti.

That’s how they are given up.

Tatra, bhikkhave, yāni cha nekkhammasitāni somanassāni tāni nissāya tāni āgamma yāni cha nekkhammasitāni domanassāni tāni pajahatha, tāni samatikkamatha.

Therein, by relying on the six kinds of renunciate happiness, give up the six kinds of renunciate sadness.

Evametesaṃ pahānaṃ hoti, evametesaṃ samatikkamo hoti.

That’s how they are given up.

Tatra, bhikkhave, yā cha nekkhammasitā upekkhā tā nissāya tā āgamma yāni cha nekkhammasitāni somanassāni tāni pajahatha, tāni samatikkamatha.

Therein, by relying on the six kinds of renunciate equanimity, give up the six kinds of renunciate happiness.

Evametesaṃ pahānaṃ hoti, evametesaṃ samatikkamo hoti.

That’s how they are given up.

Atthi, bhikkhave, upekkhā nānattā nānattasitā, atthi upekkhā ekattā ekattasitā.

There is equanimity that is diversified, based on diversity, and equanimity that is unified, based on unity.

Katamā ca, bhikkhave, upekkhā nānattā nānattasitā?

And what is equanimity based on diversity?

Atthi, bhikkhave, upekkhā rūpesu, atthi saddesu, atthi gandhesu, atthi rasesu, atthi phoṭṭhabbesu—

There is equanimity towards sights, sounds, smells, tastes, and touches.

ayaṃ, bhikkhave, upekkhā nānattā nānattasitā.

This is equanimity based on diversity.

Katamā ca, bhikkhave, upekkhā ekattā ekattasitā?

And what is equanimity based on unity?

Atthi, bhikkhave, upekkhā ākāsānañcāyatananissitā, atthi viññāṇañcāyatananissitā, atthi ākiñcaññāyatananissitā, atthi nevasaññānāsaññāyatananissitā—

There is equanimity based on the dimensions of infinite space, infinite consciousness, nothingness, and neither perception nor non-perception.

ayaṃ, bhikkhave, upekkhā ekattā ekattasitā.

This is equanimity based on unity.

Tatra, bhikkhave, yāyaṃ upekkhā ekattā ekattasitā taṃ nissāya taṃ āgamma yāyaṃ upekkhā nānattā nānattasitā taṃ pajahatha, taṃ samatikkamatha.

Therein, relying on equanimity based on unity, give up equanimity based on diversity.

Evametissā pahānaṃ hoti, evametissā samatikkamo hoti.

That’s how it is given up.

Atammayataṃ, bhikkhave, nissāya atammayataṃ āgamma yāyaṃ upekkhā ekattā ekattasitā taṃ pajahatha, taṃ samatikkamatha.

Relying on non-identification, give up equanimity based on unity.

Evametissā pahānaṃ hoti, evametissā samatikkamo hoti.

That’s how it is given up.

‘Tatra idaṃ nissāya idaṃ pajahathā’ti—

‘Therein, relying on this, give up that.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Tayo satipaṭṭhānā yadariyo sevati, yadariyo sevamāno satthā gaṇamanusāsitumarahatī’ti—

‘The Noble One cultivates the establishment of mindfulness in three cases, by virtue of which they are a Teacher worthy to instruct a group.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ;

That’s what I said,

kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did I say it?

Idha, bhikkhave, satthā sāvakānaṃ dhammaṃ deseti anukampako hitesī anukampaṃ upādāya:

The first case is when the Teacher teaches the Dhamma out of kindness and compassion:

‘idaṃ vo hitāya, idaṃ vo sukhāyā’ti.

‘This is for your welfare. This is for your happiness.’

Tassa sāvakā na sussūsanti, na sotaṃ odahanti, na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, vokkamma ca satthusāsanā vattanti.

But their disciples don’t want to listen. They don’t pay attention or apply their minds to understand. They proceed having turned away from the Teacher’s instruction.

Tatra, bhikkhave, tathāgato na ceva anattamano hoti, na ca anattamanataṃ paṭisaṃvedeti, anavassuto ca viharati sato sampajāno.

In this case the Realized One is not displeased, he does not feel displeasure. He remains unaffected, mindful and aware.

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ satipaṭṭhānaṃ yadariyo sevati, yadariyo sevamāno satthā gaṇamanusāsitumarahati.

This is the first case in which the Noble One cultivates the establishment of mindfulness.

Puna caparaṃ, bhikkhave, satthā sāvakānaṃ dhammaṃ deseti anukampako hitesī anukampaṃ upādāya:

The next case is when the Teacher teaches the Dhamma out of kindness and compassion:

‘idaṃ vo hitāya, idaṃ vo sukhāyā’ti.

‘This is for your welfare. This is for your happiness.’

Tassa ekacce sāvakā na sussūsanti, na sotaṃ odahanti, na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, vokkamma ca satthusāsanā vattanti;

And some of their disciples don’t want to listen. They don’t pay attention or apply their minds to understand. They proceed having turned away from the Teacher’s instruction.

ekacce sāvakā sussūsanti, sotaṃ odahanti, aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, na ca vokkamma satthusāsanā vattanti.

But some of their disciples do want to listen. They pay attention and apply their minds to understand. They don’t proceed having turned away from the Teacher’s instruction.

Tatra, bhikkhave, tathāgato na ceva anattamano hoti, na ca anattamanataṃ paṭisaṃvedeti;

In this case the Realized One is not displeased,

na ca attamano hoti, na ca attamanataṃ paṭisaṃvedeti.

nor is he pleased.

Anattamanatā ca attamanatā ca—

tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako viharati sato sampajāno.

Rejecting both displeasure and pleasure, he remains equanimous, mindful and aware.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dutiyaṃ satipaṭṭhānaṃ yadariyo sevati, yadariyo sevamāno satthā gaṇamanusāsitumarahati.

This is the second case in which the Noble One cultivates the establishment of mindfulness.

Puna caparaṃ, bhikkhave, satthā sāvakānaṃ dhammaṃ deseti anukampako hitesī anukampaṃ upādāya:

The next case is when the Teacher teaches the Dhamma out of kindness and compassion:

‘idaṃ vo hitāya, idaṃ vo sukhāyā’ti.

‘This is for your welfare. This is for your happiness.’

Tassa sāvakā sussūsanti, sotaṃ odahanti, aññācittaṃ upaṭṭhapenti, na ca vokkamma satthusāsanā vattanti.

And their disciples want to listen. They pay attention and apply their minds to understand. They don’t proceed having turned away from the Teacher’s instruction.

Tatra, bhikkhave, tathāgato attamano ceva hoti, attamanatañca paṭisaṃvedeti, anavassuto ca viharati sato sampajāno.

In this case the Realized One is not pleased, he does not feel pleasure. He remains unaffected, mindful and aware.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, tatiyaṃ satipaṭṭhānaṃ yadariyo sevati, yadariyo sevamāno satthā gaṇamanusāsitumarahati.

This is the third case in which the Noble One cultivates the establishment of mindfulness.

‘Tayo satipaṭṭhānā yadariyo sevati, yadariyo sevamāno satthā gaṇamanusāsitumarahatī’ti—

‘The Noble One cultivates the establishment of mindfulness in three cases, by virtue of which they are a Teacher worthy to instruct a group.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘So vuccati yoggācariyānaṃ anuttaro purisadammasārathī’ti—

‘Of all meditation teachers, it is he that is called the supreme guide for those who wish to train.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Hatthidamakena, bhikkhave, hatthidammo sārito ekaṃyeva disaṃ dhāvati—

Driven by an elephant trainer, an elephant in training proceeds in just one direction:

puratthimaṃ vā pacchimaṃ vā uttaraṃ vā dakkhiṇaṃ vā.

east, west, north, or south.

Assadamakena, bhikkhave, assadammo sārito ekaññeva disaṃ dhāvati—

Driven by a horse trainer, a horse in training proceeds in just one direction:

puratthimaṃ vā pacchimaṃ vā uttaraṃ vā dakkhiṇaṃ vā.

east, west, north, or south.

Godamakena, bhikkhave, godammo sārito ekaññeva disaṃ dhāvati—

Driven by an ox trainer, an ox in training proceeds in just one direction:

puratthimaṃ vā pacchimaṃ vā uttaraṃ vā dakkhiṇaṃ vā.

east, west, north, or south.

Tathāgatena hi, bhikkhave, arahatā sammāsambuddhena purisadammo sārito aṭṭha disā vidhāvati.

But driven by the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, a person in training proceeds in eight directions:

Rūpī rūpāni passati—

Having physical form, they see visions.

ayaṃ ekā disā;

This is the first direction.

ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati—

Not perceiving physical form internally, they see visions externally.

ayaṃ dutiyā disā;

This is the second direction.

subhantveva adhimutto hoti—

They’re focused only on beauty.

ayaṃ tatiyā disā;

This is the third direction.

sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati—

Going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space.

ayaṃ catutthī disā;

This is the fourth direction.

sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati—

Going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness.

ayaṃ pañcamī disā;

This is the fifth direction.

sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati—

Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness.

ayaṃ chaṭṭhī disā;

This is the sixth direction.

sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati—

Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception.

ayaṃ sattamī disā;

This is the seventh direction.

sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati—

Going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they enter and remain in the cessation of perception and feeling.

ayaṃ aṭṭhamī disā.

This is the eighth direction.

Tathāgatena, bhikkhave, arahatā sammāsambuddhena purisadammo sārito imā aṭṭha disā vidhāvati.

Driven by the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, a person in training proceeds in these eight directions.

So vuccati: ‘yoggācariyānaṃ anuttaro purisadammasārathī’ti—

‘Of all meditation teachers, it is he that is called the supreme guide for those who wish to train.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Saḷāyatanavibhaṅgasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Saccavibhaṅgasutta

The Analysis of the Truths

Majjhima Nikāya 141 - Middle Discourses 141

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Tathāgatena, bhikkhave, arahatā sammāsambuddhena bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ, yadidaṃ—

“Near Benares, in the deer park at Isipatana, the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha rolled forth the supreme Wheel of Dhamma. And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.

It is the teaching, advocating, establishing, clarifying, analyzing, and revealing of the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ, dukkhasamudayassa ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ, dukkhanirodhassa ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Tathāgatena, bhikkhave, arahatā sammāsambuddhena bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ, yadidaṃ—

Near Benares, in the deer park at Isipatana, the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha rolled forth the supreme Wheel of Dhamma. And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

imesaṃ catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.

It is the teaching, advocating, establishing, clarifying, analyzing, and revealing of the four noble truths.

Sevatha, bhikkhave, sāriputtamoggallāne;

Mendicants, you should cultivate friendship with Sāriputta and Moggallāna.

bhajatha, bhikkhave, sāriputtamoggallāne.

You should associate with Sāriputta and Moggallāna.

Paṇḍitā bhikkhū anuggāhakā sabrahmacārīnaṃ.

They’re astute, and they support their spiritual companions.

Seyyathāpi, bhikkhave, janetā, evaṃ sāriputto;

Sāriputta is just like the mother who gives birth,

seyyathāpi jātassa āpādetā, evaṃ moggallāno.

while Moggallāna is like the one who raises the child.

Sāriputto, bhikkhave, sotāpattiphale vineti, moggallāno uttamatthe.

Sāriputta guides people to the fruit of stream-entry, Moggallāna to the highest goal.

Sāriputto, bhikkhave, pahoti cattāri ariyasaccāni vitthārena ācikkhituṃ desetuṃ paññāpetuṃ paṭṭhapetuṃ vivarituṃ vibhajituṃ uttānīkātun”ti.

Sāriputta is able to teach, assert, establish, clarify, analyze, and reveal the four noble truths.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Tatra kho āyasmā sāriputto acirapakkantassa bhagavato bhikkhū āmantesi:

Then soon after the Buddha left, Venerable Sāriputta said to the mendicants,

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Tathāgatena, āvuso, arahatā sammāsambuddhena bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ, yadidaṃ—

“Near Benares, in the deer park at Isipatana, the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha rolled forth the supreme Wheel of Dhamma. And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.

It is the teaching, advocating, establishing, clarifying, analyzing, and revealing of the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ, dukkhasamudayassa ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ, dukkhanirodhassa ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Katamañcāvuso, dukkhaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of suffering?

Jātipi dukkhā, jarāpi dukkhā, maraṇampi dukkhaṃ, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsāpi dukkhā, yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ; saṅkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā.

Rebirth is suffering; old age is suffering; death is suffering; sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are suffering; not getting what you wish for is suffering. In brief, the five grasping aggregates are suffering.

Katamā cāvuso, jāti?

And what is rebirth?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jāti sañjāti okkanti abhinibbatti khandhānaṃ pātubhāvo āyatanānaṃ paṭilābho,

The rebirth, inception, conception, reincarnation, manifestation of the aggregates, and acquisition of the sense fields of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘jāti’.

This is called rebirth.

Katamā cāvuso, jarā?

And what is old age?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jarā jīraṇatā khaṇḍiccaṃ pāliccaṃ valittacatā āyuno saṃhāni indriyānaṃ paripāko,

The old age, decrepitude, broken teeth, grey hair, wrinkly skin, diminished vitality, and failing faculties of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘jarā’.

This is called old age.

Katamañcāvuso, maraṇaṃ?

And what is death?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhā tamhā sattanikāyā cuti cavanatā bhedo antaradhānaṃ maccu maraṇaṃ kālaṅkiriyā khandhānaṃ bhedo kaḷevarassa nikkhepo jīvitindriyassupacchedo,

The passing away, perishing, disintegration, demise, mortality, death, decease, breaking up of the aggregates, laying to rest of the corpse, and cutting off of the life faculty of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

idaṃ vuccatāvuso: ‘maraṇaṃ’.

This is called death.

Katamo cāvuso, soko?

And what is sorrow?

Yo kho, āvuso, aññataraññatarena byasanena samannāgatassa aññataraññatarena dukkhadhammena phuṭṭhassa soko socanā socitattaṃ antosoko antoparisoko,

The sorrow, sorrowing, state of sorrow, inner sorrow, inner deep sorrow in someone who has undergone misfortune, who has experienced suffering.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘soko’.

This is called sorrow.

Katamo cāvuso, paridevo?

And what is lamentation?

Yo kho, āvuso, aññataraññatarena byasanena samannāgatassa aññataraññatarena dukkhadhammena phuṭṭhassa ādevo paridevo ādevanā paridevanā ādevitattaṃ paridevitattaṃ,

The wail, lament, wailing, lamenting, state of wailing and lamentation in someone who has undergone misfortune, who has experienced suffering.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘paridevo’.

This is called lamentation.

Katamañcāvuso, dukkhaṃ?

And what is pain?

Yaṃ kho, āvuso, kāyikaṃ dukkhaṃ kāyikaṃ asātaṃ kāyasamphassajaṃ dukkhaṃ asātaṃ vedayitaṃ,

Physical pain, physical displeasure, the painful, unpleasant feeling that’s born from physical contact.

idaṃ vuccatāvuso: ‘dukkhaṃ’.

This is called pain.

Katamañcāvuso, domanassaṃ?

And what is sadness?

Yaṃ kho, āvuso, cetasikaṃ dukkhaṃ cetasikaṃ asātaṃ manosamphassajaṃ dukkhaṃ asātaṃ vedayitaṃ,

Mental pain, mental displeasure, the painful, unpleasant feeling that’s born from mind contact.

idaṃ vuccatāvuso: ‘domanassaṃ’.

This is called sadness.

Katamo cāvuso, upāyāso?

And what is distress?

Yo kho, āvuso, aññataraññatarena byasanena samannāgatassa aññataraññatarena dukkhadhammena phuṭṭhassa āyāso upāyāso āyāsitattaṃ upāyāsitattaṃ,

The stress, distress, state of stress and distress in someone who has undergone misfortune, who has experienced suffering.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘upāyāso’.

This is called distress.

Katamañcāvuso, yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ?

And what is ‘not getting what you wish for is suffering’?

Jātidhammānaṃ, āvuso, sattānaṃ evaṃ icchā uppajjati:

In sentient beings who are liable to be reborn, such a wish arises:

‘aho vata mayaṃ na jātidhammā assāma; na ca vata no jāti āgaccheyyā’ti.

‘Oh, if only we were not liable to be reborn! If only rebirth would not come to us!’

Na kho panetaṃ icchāya pattabbaṃ.

But you can’t get that by wishing.

Idampi: ‘yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ’.

This is: ‘not getting what you wish for is suffering.’

Jarādhammānaṃ, āvuso, sattānaṃ … pe …

In sentient beings who are liable to grow old …

byādhidhammānaṃ, āvuso, sattānaṃ …

fall ill …

maraṇadhammānaṃ, āvuso, sattānaṃ …

die …

sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammānaṃ, āvuso, sattānaṃ evaṃ icchā uppajjati:

experience sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress, such a wish arises:

‘aho vata mayaṃ na sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā assāma; na ca vata no sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā āgaccheyyun’ti.

‘Oh, if only we were not liable to experience sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress! If only sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress would not come to us!’

Na kho panetaṃ icchāya pattabbaṃ.

But you can’t get that by wishing.

Idampi: ‘yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ’.

This is: ‘not getting what you wish for is suffering.’

Katame cāvuso, saṅkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā?

And what is ‘in brief, the five grasping aggregates are suffering’?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

They are the grasping aggregates that consist of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ime vuccantāvuso: ‘saṅkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā’.

This is called ‘in brief, the five grasping aggregates are suffering.’

Idaṃ vuccatāvuso: ‘dukkhaṃ ariyasaccaṃ’.

This is called the noble truth of suffering.

Katamañcāvuso, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the origin of suffering?

Yāyaṃ taṇhā ponobbhavikā nandīrāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ—

It’s the craving that leads to future rebirth, mixed up with relishing and greed, looking for enjoyment in various different realms. That is,

kāmataṇhā bhavataṇhā vibhavataṇhā,

craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

idaṃ vuccatāvuso: ‘dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ’.

This is called the noble truth of the origin of suffering.

Katamañcāvuso, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the cessation of suffering?

Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo,

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not adhering to it.

idaṃ vuccatāvuso: ‘dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ’.

This is called the noble truth of the cessation of suffering.

Katamañcāvuso, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Katamā cāvuso, sammādiṭṭhi?

And what is right view?

Yaṃ kho, āvuso, dukkhe ñāṇaṃ, dukkhasamudaye ñāṇaṃ, dukkhanirodhe ñāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ,

Knowing about suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammādiṭṭhi’.

This is called right view.

Katamo cāvuso, sammāsaṅkappo?

And what is right thought?

Nekkhammasaṅkappo, abyāpādasaṅkappo, avihiṃsāsaṅkappo,

Thoughts of renunciation, good will, and harmlessness.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammāsaṅkappo’.

This is called right thought.

Katamā cāvuso, sammāvācā?

And what is right speech?

Musāvādā veramaṇī, pisuṇāya vācāya veramaṇī, pharusāya vācāya veramaṇī, samphappalāpā veramaṇī,

Refraining from lying, divisive speech, harsh speech, and talking nonsense.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammāvācā’.

This is called right speech.

Katamo cāvuso, sammākammanto?

And what is right action?

Pāṇātipātā veramaṇī, adinnādānā veramaṇī, kāmesumicchācārā veramaṇī,

Refraining from killing living creatures, stealing, and sexual misconduct.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammākammanto’.

This is called right action.

Katamo cāvuso, sammāājīvo?

And what is right livelihood?

Idhāvuso, ariyasāvako micchāājīvaṃ pahāya sammāājīvena jīvikaṃ kappeti,

It’s when a noble disciple gives up wrong livelihood and earns a living by right livelihood.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammāājīvo’.

This is called right livelihood.

Katamo cāvuso, sammāvāyāmo?

And what is right effort?

Idhāvuso, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati,

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati,

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati,

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati,

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammāvāyāmo’.

This is called right effort.

Katamā cāvuso, sammāsati?

And what is right mindfulness?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Vedanāsu vedanānupassī viharati … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte cittānupassī viharati …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ,

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammāsati’.

This is called right mindfulness.

Katamo cāvuso, sammāsamādhi?

And what is right immersion?

Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati … pe … tatiyaṃ jhānaṃ … pe …

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

ayaṃ vuccatāvuso: ‘sammāsamādhi’.

This is called right immersion.

Idaṃ vuccatāvuso: ‘dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ’.

This is called the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.

Tathāgatenāvuso, arahatā sammāsambuddhena bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ, yadidaṃ—

Near Benares, in the deer park at Isipatana, the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha rolled forth the supreme Wheel of Dhamma. And that wheel cannot be rolled back by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

imesaṃ catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhanā desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkamman”ti.

It is the teaching, advocating, establishing, clarifying, analyzing, and revealing of the four noble truths.”

Idamavoca āyasmā sāriputto.

That’s what Venerable Sāriputta said.

Attamanā te bhikkhū āyasmato sāriputtassa bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what Sāriputta said.

Saccavibhaṅgasuttaṃ niṭṭhitaṃ ekādasamaṃ.

Mahāsaḷāyatanikasutta

The Great Discourse on the Six Sense Fields

Majjhima Nikāya 149 - Middle Discourses 149

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“mahāsaḷāyatanikaṃ vo, bhikkhave, desessāmi.

“Mendicants, I shall teach you the great discourse on the six sense fields.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Cakkhuṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, rūpe ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, cakkhuviññāṇaṃ ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, cakkhusamphassaṃ ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, yamidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, cakkhusmiṃ sārajjati, rūpesu sārajjati, cakkhuviññāṇe sārajjati, cakkhusamphasse sārajjati, yamidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi sārajjati.

“Mendicants, when you don’t truly know and see the eye, sights, eye consciousness, eye contact, and what is felt as pleasant, painful, or neutral that arises conditioned by eye contact, you’re aroused by desire for these things.

Tassa sārattassa saṃyuttassa sammūḷhassa assādānupassino viharato āyatiṃ pañcupādānakkhandhā upacayaṃ gacchanti.

Someone who lives aroused like this—fettered, confused, concentrating on gratification—accumulates the five grasping aggregates for themselves in the future.

Taṇhā cassa ponobbhavikā nandīrāgasahagatā tatratatrābhinandinī, sā cassa pavaḍḍhati.

And their craving—which leads to future rebirth, mixed up with relishing and greed, looking for enjoyment in various different realms—grows.

Tassa kāyikāpi darathā pavaḍḍhanti, cetasikāpi darathā pavaḍḍhanti;

Their physical and mental stress,

kāyikāpi santāpā pavaḍḍhanti, cetasikāpi santāpā pavaḍḍhanti;

torment,

kāyikāpi pariḷāhā pavaḍḍhanti, cetasikāpi pariḷāhā pavaḍḍhanti.

and fever grow.

So kāyadukkhampi cetodukkhampi paṭisaṃvedeti.

And they experience physical and mental suffering.

Sotaṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ … pe …

When you don’t truly know and see the ear …

ghānaṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ … pe …

nose …

jivhaṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ … pe …

tongue …

kāyaṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ … pe …

body …

manaṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, dhamme, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, manoviññāṇaṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, manosamphassaṃ, bhikkhave, ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, yamidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi ajānaṃ apassaṃ yathābhūtaṃ, manasmiṃ sārajjati, dhammesu sārajjati, manoviññāṇe sārajjati, manosamphasse sārajjati, yamidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi sārajjati.

mind, thoughts, mind consciousness, mind contact, and what is felt as pleasant, painful, or neutral that arises conditioned by mind contact, you’re aroused by desire for these things.

Tassa sārattassa saṃyuttassa sammūḷhassa assādānupassino viharato āyatiṃ pañcupādānakkhandhā upacayaṃ gacchanti.

Someone who lives aroused like this—fettered, confused, concentrating on gratification—accumulates the five grasping aggregates for themselves in the future.

Taṇhā cassa ponobbhavikā nandīrāgasahagatā tatratatrābhinandinī, sā cassa pavaḍḍhati.

And their craving—which leads to future rebirth, mixed up with relishing and greed, looking for enjoyment in various different realms—grows.

Tassa kāyikāpi darathā pavaḍḍhanti, cetasikāpi darathā pavaḍḍhanti;

Their physical and mental stress,

kāyikāpi santāpā pavaḍḍhanti, cetasikāpi santāpā pavaḍḍhanti;

torment,

kāyikāpi pariḷāhā pavaḍḍhanti, cetasikāpi pariḷāhā pavaḍḍhanti.

and fever grow.

So kāyadukkhampi cetodukkhampi paṭisaṃvedeti.

And they experience physical and mental suffering.

Cakkhuñca kho, bhikkhave, jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, rūpe jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, cakkhuviññāṇaṃ jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, cakkhusamphassaṃ jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, yamidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, cakkhusmiṃ na sārajjati, rūpesu na sārajjati, cakkhuviññāṇe na sārajjati, cakkhusamphasse na sārajjati, yamidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi na sārajjati.

When you do truly know and see the eye, sights, eye consciousness, eye contact, and what is felt as pleasant, painful, or neutral that arises conditioned by eye contact, you’re not aroused by desire for these things.

Tassa asārattassa asaṃyuttassa asammūḷhassa ādīnavānupassino viharato āyatiṃ pañcupādānakkhandhā apacayaṃ gacchanti.

Someone who lives unaroused like this—unfettered, unconfused, concentrating on drawbacks—disperses the the five grasping aggregates for themselves in the future.

Taṇhā cassa ponobbhavikā nandīrāgasahagatā tatratatrābhinandinī, sā cassa pahīyati.

And their craving—which leads to future rebirth, mixed up with relishing and greed, looking for enjoyment in various different realms—is given up.

Tassa kāyikāpi darathā pahīyanti, cetasikāpi darathā pahīyanti;

Their physical and mental stress,

kāyikāpi santāpā pahīyanti, cetasikāpi santāpā pahīyanti;

torment,

kāyikāpi pariḷāhā pahīyanti, cetasikāpi pariḷāhā pahīyanti.

and fever are given up.

So kāyasukhampi cetosukhampi paṭisaṃvedeti.

And they experience physical and mental pleasure.

Yā tathābhūtassa diṭṭhi sāssa hoti sammādiṭṭhi;

The view of such a person is right view.

yo tathābhūtassa saṅkappo svāssa hoti sammāsaṅkappo;

Their intention is right intention,

yo tathābhūtassa vāyāmo svāssa hoti sammāvāyāmo;

their effort is right effort,

yā tathābhūtassa sati sāssa hoti sammāsati;

their mindfulness is right mindfulness,

yo tathābhūtassa samādhi svāssa hoti sammāsamādhi.

and their immersion is right immersion.

Pubbeva kho panassa kāyakammaṃ vacīkammaṃ ājīvo suparisuddho hoti.

And their actions of body and speech have already been fully purified before.

Evamassāyaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

So this noble eightfold path is fully developed.

Tassa evaṃ imaṃ ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato cattāropi satipaṭṭhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi sammappadhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi iddhipādā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi indriyāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi balāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, sattapi bojjhaṅgā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

When the noble eightfold path is developed, the following are fully developed: the four kinds of mindfulness meditation, the four right efforts, the four bases of psychic power, the five faculties, the five powers, and the seven awakening factors.

Tassime dve dhammā yuganandhā vattanti—

And these two qualities proceed in conjunction:

samatho ca vipassanā ca.

serenity and discernment.

So ye dhammā abhiññā pariññeyyā te dhamme abhiññā parijānāti.

They completely understand by direct knowledge those things that should be completely understood by direct knowledge.

Ye dhammā abhiññā pahātabbā te dhamme abhiññā pajahati.

They give up by direct knowledge those things that should be given up by direct knowledge.

Ye dhammā abhiññā bhāvetabbā te dhamme abhiññā bhāveti.

They develop by direct knowledge those things that should be developed by direct knowledge.

Ye dhammā abhiññā sacchikātabbā te dhamme abhiññā sacchikaroti.

They realize by direct knowledge those things that should be realized by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā pariññeyyā?

And what are the things that should be completely understood by direct knowledge?

‘Pañcupādānakkhandhā’ tissa vacanīyaṃ,

You should say: ‘The five grasping aggregates.’

seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

That is: form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ime dhammā abhiññā pariññeyyā.

These are the things that should be completely understood by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā pahātabbā?

And what are the things that should be given up by direct knowledge?

Avijjā ca bhavataṇhā ca—

Ignorance and craving for continued existence.

ime dhammā abhiññā pahātabbā.

These are the things that should be given up by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā bhāvetabbā?

And what are the things that should be developed by direct knowledge?

Samatho ca vipassanā ca—

Serenity and discernment.

ime dhammā abhiññā bhāvetabbā.

These are the things that should be developed by direct knowledge.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā sacchikātabbā?

And what are the things that should be realized by direct knowledge?

Vijjā ca vimutti ca—

Knowledge and freedom.

ime dhammā abhiññā sacchikātabbā.

These are the things that should be realized by direct knowledge.

Sotaṃ, bhikkhave, jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ … pe …

When you truly know and see the ear …

ghānaṃ bhikkhave, jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ … pe …

nose …

jivhaṃ, bhikkhave, jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ … pe …

tongue …

kāyaṃ, bhikkhave, jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ … pe …

body …

manaṃ, bhikkhave, jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, dhamme jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, manoviññāṇaṃ jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, manosamphassaṃ jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, yamidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi jānaṃ passaṃ yathābhūtaṃ, manasmiṃ na sārajjati, dhammesu na sārajjati, manoviññāṇe na sārajjati, manosamphasse na sārajjati, yamidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi na sārajjati.

mind, thoughts, mind consciousness, mind contact, and what is felt as pleasant, painful, or neutral that arises conditioned by mind contact, you are not aroused by desire for these things. …

Tassa asārattassa asaṃyuttassa asammūḷhassa ādīnavānupassino viharato āyatiṃ pañcupādānakkhandhā apacayaṃ gacchanti.

Taṇhā cassa ponobbhavikā nandīrāgasahagatā tatratatrābhinandinī, sā cassa pahīyati.

Tassa kāyikāpi darathā pahīyanti, cetasikāpi darathā pahīyanti;

kāyikāpi santāpā pahīyanti, cetasikāpi santāpā pahīyanti;

kāyikāpi pariḷāhā pahīyanti, cetasikāpi pariḷāhā pahīyanti.

So kāyasukhampi cetosukhampi paṭisaṃvedeti.

Yā tathābhūtassa diṭṭhi sāssa hoti sammādiṭṭhi;

yo tathābhūtassa saṅkappo svāssa hoti sammāsaṅkappo;

yo tathābhūtassa vāyāmo svāssa hoti sammāvāyāmo;

yā tathābhūtassa sati sāssa hoti sammāsati;

yo tathābhūtassa samādhi svāssa hoti sammāsamādhi.

Pubbeva kho panassa kāyakammaṃ vacīkammaṃ ājīvo suparisuddho hoti.

Evamassāyaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

Tassa evaṃ imaṃ ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvayato cattāropi satipaṭṭhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi sammappadhānā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, cattāropi iddhipādā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi indriyāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, pañcapi balāni bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, sattapi bojjhaṅgā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

Tassime dve dhammā yuganandhā vattanti—

samatho ca vipassanā ca.

So ye dhammā abhiññā pariññeyyā te dhamme abhiññā parijānāti.

Ye dhammā abhiññā pahātabbā te dhamme abhiññā pajahati.

Ye dhammā abhiññā bhāvetabbā te dhamme abhiññā bhāveti.

Ye dhammā abhiññā sacchikātabbā te dhamme abhiññā sacchikaroti.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā pariññeyyā?

‘Pañcupādānakkhandhā’ tissa vacanīyaṃ, seyyathidaṃ—

rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

Ime dhammā abhiññā pariññeyyā.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā pahātabbā?

Avijjā ca bhavataṇhā ca—

ime dhammā abhiññā pahātabbā.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā bhāvetabbā?

Samatho ca vipassanā ca—

ime dhammā abhiññā bhāvetabbā.

Katame ca, bhikkhave, dhammā abhiññā sacchikātabbā?

Vijjā ca vimutti ca—

ime dhammā abhiññā sacchikātabbā”ti.

These are the things that should be realized by direct knowledge.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Mahāsaḷāyatanikasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.